{
    "date": "09-06-2021 15:34:46",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Der%5Fewige%5FAntisemit%5F%28Film%29",
    "title": "Der ewige Antisemit (Film)",
    "category": "Roadmovie",
    "text": "Henryk M. Broder begibt sich auf eine Reise von Dresden \u00fcber Paris bis hinauf nach Malm\u00f6 in Schweden. Ziel seiner Autoreise ist eine Bestandsaufnahme des heutigen j\u00fcdischen Lebens in Europa. Dabei stellt er sich und den Menschen, die ihn dabei begleiten und die er unterwegs trifft und aufsucht, unter anderem die Grundsatzfrage nach dem Ursprung der Judenfeindlichkeit und des Antizionismus und spricht auch dar\u00fcber, was die aktuelle Zuwanderung aus muslimischen L\u00e4ndern f\u00fcr die j\u00fcdische Kultur in Europa bedeutet. Begleitet wird er dabei von seinen langj\u00e4hrigen Freunden Leon de Winter und Hamed Abdel-Samad.\nIn den ersten Sequenzen des Films erinnert Broder an die mit Abdel-Samad f\u00fcnf Jahre zuvor in einem buntlackierten Volvo unternommene gemeinsame Reise f\u00fcr die politische Satrie-Serie Entweder Broder. Begleitet wurden Beide seinerzeit von Broders verstorbener Westhighland-Terrier-H\u00fcndin Wilma, deren Rolle nun von Broders Mischlingsr\u00fcden Chico eingenommen wird, dem ebenso wie Wilma im Film eine Rolle zugedacht wird. Ein R\u00fcckblick zeigt Broder, wie er eine Laudatio auf Abdel-Samad h\u00e4lt, der einen Preis der J\u00fcdischen Gemeinde D\u00fcsseldorf entgegennimmt und in Begleitung des deutsch-israelischen Autors und Psychologen Ahmad Mansour die Ehrung empf\u00e4ngt. Broder berichtet, dass \u00fcber Abdel-Samad nun eine Fatwa verh\u00e4ngt wurde, weil er von einer j\u00fcdischen Gemeinde eine Auszeichnung angenommen hatte, und er sich seitdem nurmehr rund um die Uhr in Begleitung von Personensch\u00fctzern in Europa bewegen kann.[4][5] Broder stellt sich die Frage, was dies alles f\u00fcr Deutschland und Europa bedeute und welche Auswirkungen das auf \u201edie Handvoll Juden in Deutschland\u201c habe.\nDie erste Etappe der Reise f\u00fchrt Broder nach Dresden, wo er sich zu einem Gespr\u00e4ch mit seinem alten Freund Leon de Winter in einem Caf\u00e9 trifft. Launig unterhalten sie sich dar\u00fcber, was es heutzutage hei\u00dft, Jude in Europa zu sein, und stellen fest, dass sie vielleicht zur letzten Generation geh\u00f6ren, die damit aufgewachsen ist, die alte j\u00fcdische Gemeinschaft noch gekannt zu haben. Sie fragen sich, was innerhalb einer ganz kurzen Zeit passiert sei, wo vorher noch \u00fcber Dosenpfand und M\u00fclltrennung gesprochen wurde und heute die Lebensrealit\u00e4t Fragen wie nach der Vereinbarkeit von Sharia und Menschenrechten in den eigenen Alltag einflie\u00dfen w\u00fcrden. Sie kommen zu dem Schluss, dass man keine Angst davor haben d\u00fcrfe, unethisch zu handeln, sondern es legitim sei, Bewertungen zu treffen und Unterschiede (zwischen Kultur, Werten und Traditionen) zu machen. Das freie Denken w\u00fcrde begrenzt, wenn man diese Bewertungen aus Angst vermeide. Die Beiden gehen auseinander mit der Aufforderung, alles in Frage stellen zu sollen und zu d\u00fcrfen.\nIm Anschluss besucht Broder das j\u00fcdische Viertel Marais in Paris, in dem nur noch wenige Juden leben und in dem Touristen das Stra\u00dfenbild bestimmen, neben schwer bewaffneten kleinen Einheiten der franz\u00f6sischen Armee, die im Nachgang zum Attentat auf das Bataclan im November 2015 dort patrouillieren. Er trifft unter anderem den ebenfalls polenst\u00e4mmigen Juden Alain Korcarz, der ein Kaffeehaus von seinen kurz nach dem Krieg aus Polen nach Paris emigrierten Eltern \u00fcbernommen hat, welches in j\u00fcdischer Tradition fortgef\u00fchrt wird und der exemplarisch f\u00fcr die j\u00fcdischen Bewohner des Marais steht. Broder trifft mehrere franz\u00f6sische Juden, mit denen er \u00fcber ihr Selbstverst\u00e4ndnis als Jude philosophiert.\nZur\u00fcck in Deutschland trifft Broder Abdel-Samad, der in Begleitung von vier Personensch\u00fctzern der Bundespolizei ist. Broder beantwortet sich die rhetorische Frage danach, was Hamad wohl verbrochen habe, dass er sich nicht mehr frei in Deutschland bewegen k\u00f6nne, damit, dass er den Koran anders als die Muslimbr\u00fcder auslege. Da weder Broder noch Abdel-Samad das Auto fahren wollen, setzt sich Joachim Schroeder ans Steuer und chauffiert die Beiden, eskortiert von den schweren Limousinen der Polizei und schwer bewacht, nach Naumburg in Sachsen-Anhalt.\nIn Naumburg suchen sie das dortige Oberlandesgericht auf, das ein Jahr zuvor in dritter Instanz den wegen Holocaustleugnung verurteilten ehemaligen SPD-Kommunalpolitiker und heutigen NPD-Funktion\u00e4r[6] Hans P\u00fcschel freigesprochen hatte. Broder und Schroeder hatten beim Gericht angefragt, ob jemand bereit w\u00e4re, ihnen das Urteil zu erl\u00e4utern, was abschl\u00e4gig beantwortet wurde.\nDaraufhin treffen sie sich in einem Gartenlokal mit P\u00fcschel. Broder und Abdel-Samad er\u00f6rtern mit P\u00fcschel, warum er die Massenvernichtung der Juden als eine \u201eM\u00e4r\u201c und einen \u201eMythos\u201c bezeichnet hatte. P\u00fcschel besteht im Gespr\u00e4ch darauf, dass die Ermordung der Juden beispielsweise in den Gaskammern von Auschwitz nie stattgefunden habe und begr\u00fcndet dies mit der technischen Unm\u00f6glichkeit. Als Abdel-Samad einwirft, dass P\u00fcschel damit Kinder von ermordeten Juden sehr kr\u00e4nke, wenn er sie als Augenzeugen der Ermordung ihrer Eltern mit solchen Behauptungen konfrontiere, f\u00fchrt P\u00fcschel aus, dass doch behauptet w\u00fcrde, auch die Kinder seien umgebracht worden, und stellt die Frage, wie sie demnach als Augenzeugen berichten k\u00f6nnten. Broder konstatiert, dass jetzt sogar Chico schlecht sei und man besser aufbreche und gehe. Unerkl\u00e4rlich bleibe, wie man \u201ediesen Mann freisprechen\u201c konnte.[7][8]\nBetroffen und aber auch mit dem gewohnten Sarkasmus unterhalten sich Broder und Abdel-Samad im Auto auf der Weiterfahrt \u00fcber die Begegnung. Broder f\u00e4hrt dann alleine mit Schroeder weiter nach Regensburg. Leicht aufgebracht erkl\u00e4rt er Schroeder, dass sie beide doch aufh\u00f6ren m\u00fcssten, nach den Ursachen f\u00fcr den Antisemitismus zu suchen, da es keine Erkl\u00e4rung g\u00e4be. Zudem glaubte ein Teil der Juden daran, dass sie selbst die Ursache sind. Broder bezieht sich auf christliche Theologen und Philosophen, die behaupteten, der Antisemitismus sei immer ein Vorbote eines anderen Unheils. Im Gespr\u00e4ch bezieht sich Broder auf den Linken-Politiker Diether Dehm, der der Ansicht sei, der Begriff Antisemitismus m\u00fcsse dem Holocaust vorbehalten bleiben und d\u00fcrfe au\u00dferhalb dieser Definition keine Anwendung finden.[9][10] Broder f\u00fchrt aus, dass Dehm damit dem Antisemitismus von heute einen Freibrief ausstelle.\nSchroeder und Broder fahren weiter nach Hildesheim zur Hochschule f\u00fcr Angewandte Wissenschaft und Kunst. Sie besuchen die Fakult\u00e4t f\u00fcr Soziale Arbeit und Gesundheit, wo es ein Seminar \u00fcber die soziale Lage von Jugendlichen in Pal\u00e4stina gegeben hatte, welches nun in einer Podiumsdiskussion unter dem Aspekt antisemitischer Inhalte aufgearbeitet und debattiert wird. Broder und Chico setzen sich ins Publikum und verfolgen die Diskussion. Studenten hatten ihre Kritik an diesen israel- und judenfeindlichen Inhalten an die Fakult\u00e4tsleitung herangetragen, die erst reagierte, nachdem die Medien \u00fcber die Vorw\u00fcrfe berichtet hatten.[11] Christiane Dienel, die Pr\u00e4sidentin der Hochschule, verteidigt das Seminar und dessen Inhalte, woraufhin Broder sich aus dem Publikum heraus aufgebracht zu Wort meldet. Er beginnt einen offenen Streit mit Dienel und bezichtigt sie der Naivit\u00e4t und \u201eantisemitischer Verseuchung, die mit Ihnen stattgefunden hat.\u201c Broder res\u00fcmiert die Veranstaltung, die er sichtlich betroffen verl\u00e4sst, mit der Erkenntnis: \u201eIn einem Land, in dem man keine M\u00fche hatte zu bestimmen, was ein Jude ist, tut man sich schwer damit, Antisemitismus zu erkennen. Man kann es nicht. Oder man will nicht.\u201c[12][13]\nZur\u00fcck in M\u00fcnchen st\u00f6\u00dft Abdel-Samad wieder hinzu und sie besuchen Florian Gleibs, den Betreiber des ehemals j\u00fcdischen Restaurants Schmock.[14] Hamed beschreibt auf der Fahrt, dass nicht der eigentliche Skandal sei, dass ihm die Freiheit genommen sei, wenn er st\u00e4ndig in Begleitung von Personensch\u00fctzern unterwegs sei und jeden Schritt durchplanen m\u00fcsse, sondern dass er daraufhin von Menschen in Deutschland gefragt w\u00fcrde, ob er denn nicht darauf verzichten k\u00f6nne, wieder einmal ein Buch mit dem Tenor, der Koran sei ein menschengemachtes Buch, zu ver\u00f6ffentlichen. Am Tisch erz\u00e4hlt Gleibs, warum er sein j\u00fcdisches Lokal geschlossen hat. Leute aus der gebildeten, gut situierten Mittelschicht h\u00e4tten ihn stellvertretend f\u00fcr den Staat Israel in Haftung genommen.[15] Broder schlie\u00dft die Begegnung mit dem Gedanken, dass Antizionismus l\u00e4ngst in der Mitte der deutschen Bev\u00f6lkerung angekommen sei.\nEine R\u00fcckblende f\u00fchrt zur\u00fcck zum Gespr\u00e4ch am Tisch mit Leon de Winter. Leon stellt fest, dass es f\u00fcr Linke unakzeptabel sei, sich zu verteidigen. Lieber gehe man zugrunde. Es sei etwas Tragisches mit den Linken passiert. Broder fasst das Gespr\u00e4ch mit der Sichtweise der Linken ironisch zusammen: Juden, die in Israel leben, seien f\u00fcr das Ungl\u00fcck der Pal\u00e4stinenser verantwortlich. W\u00e4ren sie geblieben, woher sie gekommen seien, g\u00e4be es heute keinen Nahostkonflikt. Juden, die in Europa lebten, seien nach wie vor f\u00fcr das Ungl\u00fcck der Pal\u00e4stinenser verantwortlich, denn sie solidarisierten sich mit Israel.\nDie n\u00e4chste Etappe zeigt Broder und Chico auf einer F\u00e4hre bei der \u00dcberfahrt nach Malm\u00f6. Ihn erreicht eine Mitteilung der Chefin der \u201eAbteilung zur Bek\u00e4mpfung von Demokratie- und Hassverbrechen\u201c der Polizei in Malm\u00f6. Sie sagt die vereinbarte Verabredung zum Interview mit dem Filmteam unbegr\u00fcndet ab. Beim Anlegen der F\u00e4hre trifft Broder wieder auf Abdel-Samad, der auch in Schweden in Begleitung von Personensch\u00fctzern der Polizei ist. Sie besuchen die Innenstadt von Malm\u00f6 und dort eine Synagoge. Der amerikanische Rabbiner erkl\u00e4rt, dass es f\u00fcr die meisten Juden in Malm\u00f6 keine Option mehr sei, ihre Kinder hier aufwachsen zu lassen. Er selbst habe auf der Stra\u00dfe konkrete Anfeindungen und Angriffe erlebt. Broder f\u00e4llt das kugelsichere Glas der Synagoge auf. Es sei ein Teil der t\u00e4glichen Routine geworden, sich stets umzusehen und zu planen, was man tue, beschreibt der Rabbiner auf die Nachfrage von Abdel-Samad hin. Der Besuch bei einem ungarnst\u00e4mmigen j\u00fcdischen Lehrer ergibt nach dessen Schilderungen, dass die Migranten ihre Konflikte aus den Herkunftsl\u00e4ndern mitgebracht h\u00e4tten, was das Zusammenleben schwierig mache. Der Lehrer berichtet von Schie\u00dfereien und Bandenkriegen. Er erz\u00e4hlt von seinen Sch\u00fcler, die im Unterricht bereits als 11-J\u00e4hrige den Hitlergru\u00df zeigten und dass der Hass auf Juden ihnen anerzogen sei. Auch die danach angesetzte Gespr\u00e4chsverabredung mit der B\u00fcrgermeisterin von Malm\u00f6 wird von deren B\u00fcro ebenfalls kurzfristig abgesagt. Man will das Filmteam nun doch nicht mehr empfangen. Broder und Abdel-Samad fragen sich, wie sie ausgewogen berichten sollten, wenn sie nur die Sicht der \u201egekr\u00e4nkten Juden\u201c kennenlernen w\u00fcrden. Der Besuch in Malm\u00f6 wird mit einem Gespr\u00e4ch beim Sicherheitsleiter der J\u00fcdischen Gemeinde in Malm\u00f6 abgeschlossen.\nAm Ende des Films sucht Broder nach einem guten Schlusswort wie \u201eDie Hoffnung stirbt zuletzt\u201c. Schroeder und Broder lassen Leon de Winter zu Wort kommen, der sagt: \u201eWas haben unsere Eltern und Ahnen dieses Europa geliebt. Das b\u00fcrgerliche Ideal. Es hat wenige Gruppen gegeben, die mit so viel Hingabe das umarmt haben, als im fr\u00fchen 19. Jahrhundert die T\u00fcren von den Ghettos ge\u00f6ffnet wurden, wie besessen, wie unglaublich hungrig. Ich glaube, wir erleben gerade die letzte Phase der j\u00fcdischen Existenz in Europa. Es war eigentlich eine nie beantwortete Liebe. Ich denke, in vierzig, f\u00fcnfzig Jahren gibt es eigentlich keine Juden mehr in Europa.\u201c Broder und de Winter schauen sich vor dem Abspann traurig und betroffen tief in die Augen.\n"
}