{
    "date": "03-05-2021 12:33:10",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die%5FSterntaler%5F%282011%29",
    "title": "Die Sterntaler (2011)",
    "category": "M\u00e4rchenfilm",
    "text": "\nDie Sterntaler ist ein deutscher M\u00e4rchenfilm aus dem Jahr 2011. Die Verfilmung des Grimmschen M\u00e4rchens Die Sterntaler produzierte Bavaria Film im Auftrag des S\u00fcdwestrundfunks f\u00fcr Das Erste. Der Film erschien am 17. November 2011 auf DVD, die Erstausstrahlung erfolgte im Rahmen der ARD-M\u00e4rchenreihe Sechs auf einen Streich im Weihnachtsprogramm am 26.\u00a0Dezember 2011 im Ersten.\nVor vier Jahren hat der K\u00f6nig die erwachsenen Bewohner, die allesamt Weber sind, des Ortes verschleppen lassen. Sie werden gezwungen, ihre Steuerschuld in seinen Diensten abzuarbeiten. Nur die Kinder und Alten bleiben zur\u00fcck und leben in bitterster Armut, weil der Ort durch die Weberei lebte und nun die Einkunftsquelle weggefallen ist.\nAls die Steuereintreiber eines Tages erneut kommen und weiteres Geld verlangen, welches die armen Menschen aber nicht aufbringen k\u00f6nnen, bittet der Dorf\u00e4lteste zwei Jungen, sich auf den Weg zum K\u00f6nig zu machen, um diesen um Vergebung zu bitten. Als die Knaben sich weigern, springt die kleine Mina ein. Ausgestattet mit zwei Silbertalern, die sie  vom Dorf\u00e4ltesten bekommen hat, einer Stoffpuppe ihrer Mutter und einem Gl\u00fccksbringer ihrer Ahnen, macht sie sich auf den Weg, um die V\u00e4ter und M\u00fctter auszul\u00f6sen.\nAuf dem Weg zum Schloss erlebt sie viel Leid und Elend der Bewohner des K\u00f6nigreiches, jedoch hilft sie allen. \nAls Mina am Schloss angelangt ist, darf sie mit dem K\u00f6nig reden. Sie kritisiert seine Handlungsweise als ungerecht und fordert ihn auf, ein guter K\u00f6nig f\u00fcr sein Volk zu sein und f\u00fcr es zu sorgen. Daher will der K\u00f6nig Mina in den Kerker werfen lassen, aber sie findet in der K\u00f6nigin eine F\u00fcrsprecherin.\nDaher erlaubt er Mina, in seinem Hofstaat nach ihren Eltern zu suchen. Wenn Mina sie bis Sonnenuntergang finden werde, w\u00fcrden sie und die anderen Weber des Dorfes frei sein. Gel\u00e4nge ihr das nicht, m\u00fcssten sie ihre Schuld bei ihm abarbeiten, und wenn es bis zu ihrem Lebensende w\u00e4re.\nAls Mina traurig und verzweifelt ist, weil der Sonnenuntergang schon l\u00e4ngst vorbei ist, setzt sie sich auf eine Waldlichtung, auf der es pl\u00f6tzlich Goldtaler vom Himmel regnet.\nMit einem mit Talern vollgeladenen Wagen tritt sie am n\u00e4chsten Tag vor den K\u00f6nig, sch\u00fcttet ihm Goldtaler \u00fcber Goldtaler vor die F\u00fc\u00dfe und meint, dass dies alle Steuern sind, die die Weber abarbeiten m\u00fcssen und die Steuern der n\u00e4chsten Jahre schon mitenthalten sind.\nDer K\u00f6nig will von Mina wissen, wie sie das geschafft habe und rennt gierig zu der Waldlichtung, als sie ihm die Geschichte erz\u00e4hlt hat. Er zieht sich aus, damit auch in sein Hemd Goldtaler regnen. Seine Soldaten sehen ihn und nehmen ihn fest, da es im K\u00f6nigreich verboten sei, nackt herumzulaufen. Seine Versicherung, er sei doch der K\u00f6nig, belachen sie nur. Sie bringen ihn zum Steinbruch, wo er lernen solle, einmal richtig zu arbeiten. \nMina, ihre Eltern und alle Weber des Dorfes sowie alle B\u00fcrger des Reiches sind frei und \u00fcbergl\u00fccklich.\nDas Drehbuch auf Basis des gleichnamigen M\u00e4rchens der Br\u00fcder Grimm schrieb Rochus Hahn. Regie f\u00fchrt Maria von Heland. Redakteurin im Auftrag des SWR ist Margret Schepers. F\u00fcr die Bavaria Film produzieren Uschi Reich und Michael Hild. Kameramann ist Roman Osin. Der Dreh war vom 24.\u00a0Januar 2011 bis 11.\u00a0Februar 2011 angesetzt. Die Produktionskosten lagen bei etwa einer Million Euro. Wichtigste Drehorte waren die Reichsburg Cochem in Rheinland-Pfalz, wo die zehnj\u00e4hrige Mina (Meira Durand) beim K\u00f6nig (Thomas Loibl) und der K\u00f6nigin (Juliane K\u00f6hler) um Gnade f\u00fcr ihre Eltern bitten will, die zum Frondienst aus ihrem Dorf verschleppt worden sind, und das Freilichtmuseum Neuhausen ob Eck in Baden-W\u00fcrttemberg. Im Museumsdorf bildeten das Schwarzwaldhaus mit M\u00fchle und S\u00e4ge, das Tagel\u00f6hnerhaus und der Dorfplatz den Schauplatz f\u00fcr Tag- und Nachtaufnahmen, bei denen per Spezialeffekt aus dem Sternenhimmel Taler \u00fcber das arme M\u00e4dchen fallen. Knapp zwei Wochen weilte das 50-k\u00f6pfige Filmteam in Neuhausen. Ein weiterer Schauplatz war am 2. und 3.\u00a0Februar bei Gutenstein, einem Ortsteil der Stadt Sigmaringen, wo Mina und der sprechende Hund \u201eHerr Flix\u201c von einem F\u00e4hrmann in einem Holzboot \u00fcber die Donau gerudert wurden.\nDie Dreharbeiten wurden in einem Making-of dokumentiert, das ebenfalls am Tag der Erstausstrahlung von Die Sterntaler gesendet wurde und als Bonusmaterial auf der DVD zu finden ist.\nDas Erste rief seine Zuschauer Ende 2012 auf, \u00fcber die sechs beliebtesten M\u00e4rchenverfilmungen der Reihe Sechs auf einen Streich, die ab 2008 gesendet wurden, abzustimmen. Dabei gingen bis zum 28. Oktober 2012 rund 10.000 Stimmen ein. Der Film Die Sterntaler belegte Rang 4 in diesem Voting. Auf Platz 1 landete das M\u00e4rchen Aschenputtel.\nTV Spielfilm kam zu dem Urteil: \u201eEin Highlight unter den ARD-M\u00e4rchenverfilmungen: r\u00fchrende Geschichte mit Moral, d\u00fcster, aber toll ausgestattet und besetzt (u. a. Juliane K\u00f6hler und Axel Prahl). Wahrhaft m\u00e4rchenhafte Verfilmung\u201c und gab vier von f\u00fcnf Sternen.\nDer Film wurde unter dem englischen Titel The Star Talers auf dem 28. Chicago International Children\u2019s Film Festival (CICFF) aufgef\u00fchrt und gewann dort unter 236 gezeigten Filmen aus 42 L\u00e4ndern den 2011 Best of Fest Award.[10] 2012 wurde Maria von Heland mit dem Bayerischen Fernsehpreis in der Kategorie Kinderfilm (Regie) ausgezeichnet.\nTischlein deck dich \u2022\nBr\u00fcderchen und Schwesterchen \u2022\nDer Froschk\u00f6nig \u2022\nK\u00f6nig Drosselbart \u2022\nFrau Holle \u2022\nDas tapfere Schneiderlein\nSchneewittchen \u2022\nRapunzel \u2022\nDer gestiefelte Kater \u2022\nDornr\u00f6schen \u2022\nDie G\u00e4nsemagd \u2022\nRumpelstilzchen \u2022\nDie Bremer Stadtmusikanten \u2022\nDie kluge Bauerntochter\nDas blaue Licht \u2022\nDie Prinzessin auf der Erbse \u2022\nDer Meisterdieb \u2022\nDes Kaisers neue Kleider\nJorinde und Joringel \u2022\nAschenputtel \u2022\nDie Sterntaler \u2022\nDie zertanzten Schuhe\nRotk\u00e4ppchen \u2022\nSchneewei\u00dfchen und Rosenrot \u2022\nH\u00e4nsel und Gretel \u2022\nAllerleirauh\nVom Fischer und seiner Frau \u2022\nDas M\u00e4dchen mit den Schwefelh\u00f6lzern \u2022\nDie kleine Meerjungfrau \u2022\nDer Teufel mit den drei goldenen Haaren\nSiebensch\u00f6n \u2022\nSechse kommen durch die ganze Welt \u2022\nDie drei Federn \u2022\nVon einem, der auszog, das F\u00fcrchten zu lernen\nDie Salzprinzessin \u2022\nNussknacker und Mausek\u00f6nig \u2022\nPrinzessin Maleen \u2022\nDer Prinz im B\u00e4renfell\nPrinz Himmelblau und Fee Lupine \u2022\nDas singende, klingende B\u00e4umchen \u2022\nDas M\u00e4rchen vom Schlaraffenland \u2022\nHans im Gl\u00fcck\nDas Wasser des Lebens \u2022\nDer Schweinehirt\nDas M\u00e4rchen von der Regentrude \u2022\nDie Galoschen des Gl\u00fccks\nDie drei K\u00f6nigskinder \u2022\nDas M\u00e4rchen von den zw\u00f6lf Monaten\nHelene, die wahre Braut \u2022\nDas M\u00e4rchen vom goldenen Taler \u2022\nDer starke Hans\n"
}