{
    "date": "03-05-2021 12:21:23",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Alpsummer",
    "title": "Alpsummer",
    "category": "Heimatfilm",
    "text": "Alpsummer (Alpsommer) ist ein Film \u00fcber das Leben in der Alpen von Thomas Horat aus dem Jahr 2013. Er wurde in den Innerschweizer Alpen realisiert.\nIm Mittelpunkt stehen drei Familien, die ihr Leben in der warmen Jahreszeit auf den Alpen verbringen und damit ihren Lebensunterhalt verdienen. Das sind in der Schweiz meist nur drei bis vier Monate, im Rest des Jahres ist es zu kalt und es liegt Schnee. Die Bauernfamilien nehmen f\u00fcr diese Zeit ihre eigenen Tiere mit, sie k\u00fcmmern sich aber auch um fremdes Vieh; andere haben in der \u00fcbrigen Zeit eine Anstellung. Die Alpwirtschaft ist auch ein Beitrag zur nachhaltigen Nutzung der Fl\u00e4chen: Die weidenden Tiere verlangsamen die Erosion und im Tal kann Heu f\u00fcr den Winter eingebracht werden.\nDer Film zeigt die Kultur der Alpwirtschaft in der die Volksmusik und der Gesang eine wichtige Rolle spielt. Die Protagonisten sprechen den einheimischen Innerschweizer Dialekt. Dokumentiert werden die Butter- und K\u00e4seproduktion, wie sie seit Jahrhunderten praktiziert wird. Ein Teil der Alpen im Film haben auch heute noch keinen elektrischen Strom.\nIn der Welt der Alpen spielen Traditionen eine wichtige Rolle. Dazu geh\u00f6rt auch \u00fcberliefertes Wissen: \u00abEin fauler Knecht ist ein guter K\u00e4ser\u00bb, sagt etwa einer der Protagonisten. Er will damit zum Ausdruck bringen, dass man sich bei der traditionellen K\u00e4seherstellung Zeit lassen muss. Auch die Religion spielt im Alltag eine Rolle und der Alpsegen wird als Schutzgebet jeden Abend von einer Anh\u00f6he aus gesprochen.\nMusik und Ger\u00e4usche der Natur sind neben der Musik wichtig: Dazu geh\u00f6ren zum Beispiel die Treicheln und Schellen der Ziegen und Schafe. Verschiedene Protagonisten treten als Musiker auf. Die Volksmusikformation \u00abNatur Pur\u00bb ist mit ihrem Naturjodel zu sehen.\nIm Mittelpunkt stehen drei Familien aus der Innerschweiz\nDer Film wurde 2011 und 2013 auf verschiedenen Innerschweizer Alpen realisiert: Rothenthurm, Schindellegi, Muotathal, Bisisthal, Sahli, B\u00e4resol, Charetalp, Glattalp und R\u00e4tschtal.\nEr hatte ein Budget von 211'000 CHF. Folgende Institutionen und Personen beteiligten sich an der Finanzierung: Schweizer Fernsehen SRF, Amt f\u00fcr Kultur Kanton Schwyz, Markant Stiftung, Avina Stiftung, Swiss Life Perspektiven, Succ\u00e8s Cin\u00e9ma, Succ\u00e8s Passages Antennes, Gemeinde Muotathal, Schwyzer Kantonalbank, Victorinox, ebs Schwyz, Ch\u00e4s und Brot AG und Armin Hegglin.\nDer Film wurde an folgenden Festivals gezeigt:\nAuszeichnungen:\nDer Film hatte vor allem in den Jahren 2012 und 2013 ein lebhaftes Presse-Echo. Am Schweizer Nationalfeiertag, 1. August 2014 wurde er im Programm des Schweizer Fernsehens gezeigt.\n"
}