{
    "date": "03-05-2021 12:32:45",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Der%5FZauberlehrling%5F%28Film%29",
    "title": "Der Zauberlehrling (Film)",
    "category": "M\u00e4rchenfilm",
    "text": "Der Zauberlehrling ist ein deutscher M\u00e4rchenfilm aus dem Jahr 2017 nach den Motiven der Ballade Der Zauberlehrling von Johann Wolfgang von Goethe, und wurde f\u00fcr die ZDF-Reihe M\u00e4rchenperlen produziert. Anders als die meisten Verfilmungen der Reihe war der Film eine Koproduktion von ZDF und dem mdr. Die Erstausstrahlung des Films fand am 24. Dezember 2017 um 16:30 Uhr im ZDF statt. Am 2. April 2018 wurde er das erste Mal vom mdr gezeigt.\n\nDer bettelarme Valentin m\u00f6chte unbedingt Zauberer werden. Da trifft es sich gut, dass der Zaubermeister Ambrosius gerade einen Lehrling braucht. Valentin ist sich sicher, dass er genau der Richtige f\u00fcr diesen Job ist. Bei der Pr\u00fcfung zeigt er tats\u00e4chlich seine au\u00dfergew\u00f6hnliche Begabung, aber er wird von Katrina, der einzigen Mitbewerberin, ausgetrickst, und erh\u00e4lt somit nicht die Stelle als Lehrling beim Zaubermeister des K\u00f6nigshofs.\nStattdessen kommt er in der Apotheke der Stadt unter und wird Lehrling des Altmeisters Zacharias, der einst auch Ambrosius ausgebildet hatte. Zacharias hatte der Zauberei abgeschworen, da ihm ein Zauber gr\u00fcndlich schief gelaufen ist und nur Ungl\u00fcck brachte. Sehr zum Leidwesen Valentins unterweist ihn Zacharias nur in der Lehre der Kr\u00e4uter- und Heilkunde und nicht in Zauberei, wie er gehofft hatte. Nach einem Missgl\u00fcckten Zauber (\"Walle! walle Manche Strecke, da\u00df, zum Zwecke, Wasser flie\u00dfe...\"), bei dem er ein Wasserchaos verursacht hatte, wird er von ihm aber vor die T\u00fcr gesetzt.\nSomit entschlie\u00dft sich Valentin auf eigene Faust die Zauberei zu erlernen. Es stellt sich heraus, das Katharina nur deshalb zaubern lernen wollte, weil ihre sie ihre zu Stein verwandelte Schwester erl\u00f6sen will. Mit Hilfe von Zacharias suchen und finden die beiden die magische Blume, die jeden Zauber aufheben kann.\nIn einem letzten Handlungsbogen erk\u00e4mpft sich allerdings Ambrosius die Blume und versteinert Zacharias, da dieser geschworen hat, wenn er in die N\u00e4he der Blume kommen solle, werde ihn dasselbe Schicksal ereilen wie Klara, Katrinas Schwester. Au\u00dferdem werden Valentin und Katrina in einen tiefen Schacht geworfen. Durch den Besen-Zauber k\u00f6nnen sich die beiden allerdings so viel Wasser in den Schacht bringen lassen, dass sie hinausklettern k\u00f6nnen. W\u00e4hrenddessen belegt Ambrosius mithilfe der Blume die K\u00f6nigin mit einem Liebeszauber, damit er K\u00f6nig werden kann. Durch Katrina und Valentin, die gerade noch rechtzeitig kommen, wird Ambrosius besiegt und dadurch Meister Zacharias und die K\u00f6nigin von dessen b\u00f6sen Zaubern befreit. Auch Klara wird mithilfe der Blume von Katrina von dem Zauber erl\u00f6st.\nDer Film wurde von der Kinderfilm GmbH f\u00fcr das ZDF und den mdr produziert. Die Aufnahmen fanden vom 7. M\u00e4rz bis zum 5. April 2017 in der Altstadt von G\u00f6rlitz, im Landschaftspark von Bad Muskau und im Kromlauer Park von Gablenz statt.\nDie Musik wurde unter der Leitung von Bernhard W\u00fcnsch mit dem Filmorchester Babelsberg aufgezeichnet.\nDer Film wurde von der Kritik \u00fcberwiegend sehr positiv aufgenommen:\nFocus Online schreibt: \u201eNeben dem Reim schaffen die Landschaftsbilder, die Regisseur Frank Stoye in den Film integriert hat, und die 70 Minuten Filmmusik von Mathias Rehfeldt einen besonderen Zauber. Beides verleiht dem Film eine Art Herr der Ringe-Flair, den man im deutschen Fantasy-Genre oft vermisst.\u201c\nTittelbach.tv schreibt: \u201eDie M\u00e4rchenspezialisten K\u00f6mmerling und Brinx haben sich durch die Vorlage zu einem spannenden Duell zweier Magier inspirieren lassen, die selbstredend die M\u00e4chte des Guten und des B\u00f6sen repr\u00e4sentieren. Die Effekte sind sparsam, aber effizient eingesetzt, die Bildgestaltung ist aufw\u00e4ndig und sorgf\u00e4ltig. Sehenswert ist der M\u00e4rchenfilm ganz besonders auch wegen der Zaubererdarsteller Felix von Manteuffel und Christoph Bach.\u201c\nPeter M. Gaschler schrieb in Das Phantastik-Filmjahr 2018, dass es sich um eine der besten ZDF-M\u00e4rchenstunden der letzten Jahre handele. \u201eHochprofessionell in allem, gl\u00e4nzend produziert \u2026 gl\u00e4nzend gespielt, ein Traum von Film aus einem Gu\u00df.\u201c\nRotk\u00e4ppchen (2005) \u2022\nH\u00e4nsel und Gretel (2006) \u2022\nRumpelstilzchen (2007) \u2022\nZwerg Nase (2008) \u2022\nDornr\u00f6schen (2008) \u2022\nDer Teufel mit den drei goldenen Haaren (2009) \u2022\nAschenputtel (2010) \u2022\nDer Eisenhans (2011) \u2022\nDie Sch\u00f6ne und das Biest (2012) \u2022\nDie sechs Schw\u00e4ne (2012) \u2022\nDie goldene Gans (2013) \u2022\nDas kalte Herz (2014) \u2022\nDie Schneek\u00f6nigin (2014) \u2022\nDie wei\u00dfe Schlange (2015) \u2022\nDer Zauberlehrling (2017) \u2022\nR\u00fcbezahls Schatz (2017) \u2022\nDer s\u00fc\u00dfe Brei (2018) \u2022\nSchneewittchen und der Zauber der Zwerge (2019) \u2022\nDie Teufelsfeder (2020) \u2022\nDie Hexenprinzessin (2020)\n"
}