{
    "date": "03-05-2021 12:32:56",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die%5FGaloschen%5Fdes%5FGl%C3%BCcks%5F%282018%29",
    "title": "Die Galoschen des Gl\u00fccks (2018)",
    "category": "M\u00e4rchenfilm",
    "text": "Die Galoschen des Gl\u00fccks ist ein deutscher M\u00e4rchenfilm von Friederike Jehn aus dem Jahr 2018. Die Handlung beruht auf Motiven des gleichnamigen Kunstm\u00e4rchens von Hans Christian Andersen und wurde vom rbb f\u00fcr die ARD-Reihe Sechs auf einen Streich produziert. In den Hauptrollen agieren Jonas Lauenstein und Luise von Finckh sowie Josefine Voss, Annette Frier, Inka Friedrich und Corinna Kirchhoff.\nJohann ist ein einfacher K\u00fcchenjunge und tr\u00e4umt davon, zur feinen Gesellschaft, also zu \u201edenen da oben\u201c, zu geh\u00f6ren. In der K\u00fcche schwingen Frau Sorge und Frau Gl\u00fcck das Zepter beziehungsweise den Kochl\u00f6ffel. Niemand wei\u00df, dass sie eigentlich Feen sind. Im Schloss wird die Gro\u00dfnichte von Gro\u00dfherzogin Ottilie erwartet, deren Geburtstag dort stattfinden soll. Schon einen Tag vorher trifft ihre Kammerzofe Lisbeth ein, die den Wunsch hegt, Schauspielerin zu werden. Bereits bei der Ankunft von Prinzessin Aurora verliebt sich Johann Hals \u00fcber Kopf in die sch\u00f6ne junge Frau.\nFrau Sorge und Frau Gl\u00fcck sind seit langem im Besitz der \u201eGaloschen des Gl\u00fccks\u201c, die Herzensw\u00fcnsche erf\u00fcllen k\u00f6nnen. Einem Zufall ist es geschuldet, dass Johann in die verstaubten Galoschen steigt und den Wunsch \u00e4u\u00dfert, doch auch ein Prinz zu sein. Das Unglaubliche geschieht, er findet sich auf einem Pferd wieder, gekleidet wie ein Prinz und stellt sich der Prinzessin und deren Bruder Amadeus und dessen Freund, Prinz Laszlo, als Prinz Ludwig vor. Zun\u00e4chst l\u00e4uft alles ganz gut, obwohl Johann keine Ahnung von den Gepflogenheiten hat, die in Adelskreisen herrschen, und immer wieder f\u00fcr Kopfsch\u00fctteln aufgrund seiner Manieren sorgt. Lisbeth ist es, die ihn mit einigen Gebr\u00e4uchen bei Hofe bekannt macht und ihn auch in die Kunst des Tanzens einweiht. Mit seinem Geburtstagsgeschenk, einer Dose, der blaue Schmetterlinge entschweben, kann Johann in seiner Rolle als Prinz Ludwig bei der Prinzessin punkten, so etwas Bezauberndes habe sie noch nie bekommen, l\u00e4sst sie ihn wissen. Prinz Amadeus und Prinz Laszlo, der ebenfalls um die Prinzessin wirbt, ahnen, dass etwas mit diesem seltsamen Prinzen nicht stimmt.\nDass sich Lisbeth gleich beim ersten Sehen insgeheim in ihn verliebt hat, hat Johann nicht bemerkt. Allerdings sind den Feen Sorge und Gl\u00fcck die Gef\u00fchle Lisbeths nicht verborgen geblieben. Dass Johann so blind ist, und das Gl\u00fcck, das ihn in unmittelbarer N\u00e4he erwartet, nicht sieht, bedauern beide sehr.\nEin Picknick, das Prinz Ludwig f\u00fcr Aurora vorbereitet hat, geht gr\u00fcndlich schief, da die Prinzessin ihr wahres Gesicht zeigt und offenbart, wie launisch und kaprizi\u00f6s sie ist. Ludwig merkt langsam, dass weder das Leben in der feinen Gesellschaft noch Aurora seinen Vorstellungen entspricht, die er vom Leben und der Liebe hat. Auch stellt er fest, dass ihm Lisbeth immer \u00f6fter in den Sinn kommt. Ein Zufall will es, dass Lisbeth ein Gespr\u00e4ch zwischen den Feen mit anh\u00f6rt und so erf\u00e4hrt, dass Prinz Ludwig und Johann ein und dieselbe Person sind.\nDie Prinzen Amadeus und Laszlo haben inzwischen Nachforschungen angestellt, die ergeben haben, dass nichts von dem, was der ihnen nicht geheure Prinz behauptet hat, stimmt und er ein Hochstapler ist. Kurz bevor man ihn ergreifen kann, kommt Johann sozusagen im letzten Moment wieder in den Besitz der Galoschen des Gl\u00fccks und verschwindet vor den Augen der Adligen auf Nimmerwiedersehen.\nLisbeth hat inzwischen bei den Schauspielern angeheuert, die beim Geburtstag der Prinzessin aufgetreten waren. Johann folgt ihr und gesteht Lisbeth, dass er dumm und blind gewesen sei und sich wohl vom falschen Gl\u00fcck habe blenden lassen und bittet Lisbeth, ihm zu verzeihen. Ihre Liebe besiegeln beide mit einem Kuss.\nDie Dreharbeiten fanden vom 19.\u00a0Juni bis zum 12.\u00a0Juli 2018 statt. Gedreht wurde im Schloss St\u00fclpe und im Studio Babelsberg. Produktionsgesellschaft war die Neue Sch\u00f6nhauser Filmproduktion GmbH.\nAm 10. November 2018 wurde der M\u00e4rchenfilm auf dem Filmfestival Cottbus erstmals vorgestellt, bevor er\nam 26. Dezember 2018 im Programm der ARD Das Erste seine Premiere erlebte.\nDie Geschichte wurde von dem d\u00e4nischen M\u00e4rchendichter Andersen erstmals 1839 in seiner Heimat ver\u00f6ffentlicht und erz\u00e4hlt von magischen \u00dcberziehschuhen, die denjenigen, der sie besitzt, an jeden Ort und in jede Zeit bringen k\u00f6nnen, in die er sich hineinw\u00fcnscht. Das Originalm\u00e4rchen schien der ARD offensichtlich zu \u201eunverst\u00e4ndlich\u201c, \u201edenkend\u201c und \u201eernst\u201c, um es f\u00fcr ihre Reihe zu adaptieren. Die Originalgeschichte spielt in Kopenhagen. Es gibt die beiden Feen Gl\u00fcck und Leid und auch die Galoschen, die, sobald man sie \u00fcbergestreift hat, W\u00fcnsche erf\u00fcllen. In sechs Kapiteln werden die Abenteuer eines Justizrats, eines Nachtw\u00e4chters, eines Volont\u00e4rs, eines Kopisten und eines Theologiestudenten erz\u00e4hlt und was sie mit den Galoschen erleben. Die Botschaft lautet, dass den W\u00fcnschen Grenzen gesetzt sind, was typisch f\u00fcr Kunstm\u00e4rchen ist. Dieser tiefere Sinn spiegelt sich auch in dieser Verfilmung wider, wenngleich man lieber auf die altbekannten Ingredienzen eines M\u00e4rchenfilms \u2013 ein Schloss, eine Prinzessin und eine Liebesgeschichte \u2013 zur\u00fcckgegriffen hat. Das bedingt dann auch, dass die Filmemacher sich von der originellen Handlungsstruktur und fast allen Figuren des Originalm\u00e4rchens verabschiedet haben, was wohl auch der L\u00e4nge des Formats geschuldet ist.\nIn der Verfilmung wird der Zuschauer nicht ins Kopenhagen des Biedermeier gef\u00fchrt, sondern in die brandenburgische Kleinstaaten-Provinz des 18. Jahrhunderts. Die bei Andersen nur am Anfang und Ende agierenden Feen ziehen in dieser Verfilmung als K\u00f6chinnen Frau Gl\u00fcck und Frau Sorge dann auch weitaus aktiver an den F\u00e4den des Schicksals.\nBei seiner Erstausstrahlung am 26. Dezember 2018 wurde der Film von 1,49 Mio. Zuschauern eingeschaltet, was einem Marktanteil von 10,4\u00a0% entspricht.\nAuf der Seite M\u00e4rchen im Film hei\u00dft es, \u201edie dramaturgische Neuausrichtung der ARD-M\u00e4rchenfilme\u201c gehe \u201ebisweilen mit einer Verflachung der Geschichte einher, wie erw\u00e4hnt: Schloss, Prinzessin, Liebesgeschichte\u201c. Das reiche oftmals nicht. Bem\u00e4ngelt wurde, dass sich dieser ARD-M\u00e4rchenfilm \u201eein bisschen zu sehr an ein anderes Genre lehn[e]: den Kost\u00fcmfilm\u201c. Nat\u00fcrlich lie\u00dfen sich mit Kleidung, Frisuren und Make-up Figuren und deren Eigenschaften \u201etrefflich beschreiben\u201c. Der \u201eblasse Teint und die wei\u00df gepuderten Per\u00fccken des affektierten Adels kontrastieren mit der gesunden Gesichtsfarbe und dem Naturhaar der sympathischen Dienerschaft\u201c. Die \u201etemporeiche[n] Aktionen\u201c, in die die Regisseurin Prinz Ludwig schicke, w\u00fcrden \u201eetwas zu sehr aufgebauscht\u201c und sollten wohl vor allem \u201ej\u00fcngere Zuschauer ansprechen\u201c. Die \u00e4lteren hingegen k\u00f6nnten sich \u00fcber \u201edoppelb\u00f6dige Zuf\u00e4lle\u201c freuen. Eine der am\u00fcsantesten Szenen im Film sei die, als zwei Schausteller anl\u00e4sslich des Geburtstages von Prinzessin Aurora im Schloss das Theaterst\u00fcck Der Tartuffe oder Der Betr\u00fcger von Moli\u00e8re auff\u00fchrten, das von einem Heuchler erz\u00e4hlt, der sich f\u00fcr etwas ausgibt, was er gar nicht ist.\nIm Online-Portal Filmdienst wurde darauf verwiesen, dass von der \u201emelancholischen Andersen-Vorlage\u201c fast nur \u201eder Titel\u201c \u00fcbernommen worden sei und man \u201estattdessen auf eine fr\u00f6hliche Liebeskom\u00f6die\u201c hinausgewollt habe. Mitunter verwechsle der Film allerdings \u201eHektik und Klamauk mit echtem Witz\u201c.\nAuch Tilmann P. Gangloff, der eine Kritik f\u00fcr tittelbach.tv erstellte, verwies darauf, dass der Film mit dem gleichnamigen Andersen-M\u00e4rchen \u201emehr oder weniger nur den Titel gemein\u201c habe. Die \u201ed\u00fcstere Geschichte des D\u00e4nen\u201c werde \u201ein der Bearbeitung durch das erfahrene Autorenduo Anja K\u00f6mmerling und Thomas Brinx zu einem fr\u00f6hlichen Zeitvertreib\u201c. \u201eSehenswert\u201c sei der Film \u201evor allem wegen Annette Frier und Inka Friedrich als gegens\u00e4tzliches Feenpaar: die eine als Bedenkentr\u00e4gerin, die andere als personifizierte Zuversicht\u201c. Auch die \u201ekaum bekannten jungen Darsteller\u201c w\u00fcrden \u201e\u00fcberzeugen\u201c. \u201eAndersen-Verehrer\u201c allerdings w\u00fcrden sich \u201emit Grausen abwenden\u201c, da man \u201eaus dem Stoff eine romantische Kom\u00f6die\u201c gemacht habe. Lasse man \u201eAndersen\u201c jedoch \u201ebeiseite\u201c, sei der Film \u201eein fr\u00f6hlicher Zeitvertreib f\u00fcr die ganze Familie\u201c. Der Film erhielt vier von sechs m\u00f6glichen Sternen.\nTischlein deck dich \u2022\nBr\u00fcderchen und Schwesterchen \u2022\nDer Froschk\u00f6nig \u2022\nK\u00f6nig Drosselbart \u2022\nFrau Holle \u2022\nDas tapfere Schneiderlein\nSchneewittchen \u2022\nRapunzel \u2022\nDer gestiefelte Kater \u2022\nDornr\u00f6schen \u2022\nDie G\u00e4nsemagd \u2022\nRumpelstilzchen \u2022\nDie Bremer Stadtmusikanten \u2022\nDie kluge Bauerntochter\nDas blaue Licht \u2022\nDie Prinzessin auf der Erbse \u2022\nDer Meisterdieb \u2022\nDes Kaisers neue Kleider\nJorinde und Joringel \u2022\nAschenputtel \u2022\nDie Sterntaler \u2022\nDie zertanzten Schuhe\nRotk\u00e4ppchen \u2022\nSchneewei\u00dfchen und Rosenrot \u2022\nH\u00e4nsel und Gretel \u2022\nAllerleirauh\nVom Fischer und seiner Frau \u2022\nDas M\u00e4dchen mit den Schwefelh\u00f6lzern \u2022\nDie kleine Meerjungfrau \u2022\nDer Teufel mit den drei goldenen Haaren\nSiebensch\u00f6n \u2022\nSechse kommen durch die ganze Welt \u2022\nDie drei Federn \u2022\nVon einem, der auszog, das F\u00fcrchten zu lernen\nDie Salzprinzessin \u2022\nNussknacker und Mausek\u00f6nig \u2022\nPrinzessin Maleen \u2022\nDer Prinz im B\u00e4renfell\nPrinz Himmelblau und Fee Lupine \u2022\nDas singende, klingende B\u00e4umchen \u2022\nDas M\u00e4rchen vom Schlaraffenland \u2022\nHans im Gl\u00fcck\nDas Wasser des Lebens \u2022\nDer Schweinehirt\nDas M\u00e4rchen von der Regentrude \u2022\nDie Galoschen des Gl\u00fccks\nDie drei K\u00f6nigskinder \u2022\nDas M\u00e4rchen von den zw\u00f6lf Monaten\nHelene, die wahre Braut \u2022\nDas M\u00e4rchen vom goldenen Taler \u2022\nDer starke Hans\n"
}