{
    "date": "03-05-2021 12:20:26",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Tal%5Fder%5FW%C3%B6lfe%5F%E2%80%93%5FGladio",
    "title": "Tal der W\u00f6lfe \u2013 Gladio",
    "category": "Agentenfilm",
    "text": "Tal der W\u00f6lfe \u2013 Gladio (Originaltitel: Kurtlar Vadisi \u2013 Gladio) ist ein Actionfilm des t\u00fcrkischen Regisseurs Sadullah \u015eent\u00fcrk. Es ist der dritte Film der Tal der W\u00f6lfe-Reihe. Deutscher Kinostart war am 19. November 2009.\nDer ehemalige Geheimdienstmann Iskender B\u00fcy\u00fck, nun im Ruhestand, wird aufgrund mehrerer ungekl\u00e4rter Vorf\u00e4lle in seiner tatenreichen Vergangenheit angeklagt; als Verteidigerin fungiert die unerfahrene Anw\u00e4ltin Ay\u015fe. B\u00fcy\u00fck, entt\u00e4uscht \u00fcber die Illoyalit\u00e4t seiner ehemaligen Auftraggeber, die nun schweigen, gibt daher Auskunft \u00fcber das Geschehene, legt Verstrickungen von t\u00fcrkischer Politik, Justiz, offiziell inexistenten t\u00fcrkischen Geheimdiensten, US-amerikanischen Einfl\u00fcssen und Terrorismus offen. Die (historische) Geheimorganisation \u201eGladio\u201c spielt dabei eine zentrale Rolle, was die \u00d6ffentlichkeit aufw\u00fchlt und Vorf\u00e4lle der Vergangenheit in neuem Licht erscheinen l\u00e4sst. \nB\u00fcy\u00fck, der seinen eigenen Rache-Interessen folgt, gelingt es, durch seine Aussagen den Vizechef der Organisation aus dem Gef\u00e4ngnis zu bekommen. Gemeinsam mit ihm deckt er f\u00fcr die T\u00fcrkei schockierende Wahrheiten auf und k\u00e4mpft gegen die Hinterm\u00e4nner, was aber die Verschw\u00f6rung nur um eine weitere Verwicklung bereichert.\nDer Film arbeitet dabei mit Versatzst\u00fccken echter politischer und geschichtlicher Hintergr\u00fcnde, die in der T\u00fcrkei als \u201eTiefer Staat\u201c bekannt geworden und bis heute nicht vollst\u00e4ndig aufgekl\u00e4rt sind.\nIm film-dienst kritisierte Bernd Buder den Film, der historische Fakten um die (1990 aufgel\u00f6ste) italienische Stay-behind-Organisation Gladio mit Spekulation vermische, vor allem wegen seines sehr erm\u00fcdenden \u201eEiner-gegen-alle\u201c-Plots.\nMit Filmstart begann im t\u00fcrkischen Fernsehen auch eine neue Staffel der gleichnamigen Fernsehserie.\nSerie:\nTal der W\u00f6lfe (2003\u20132005)\u00a0|\nTal der W\u00f6lfe \u2013 Hinterhalt (seit 2007)\nFilm:\nTal der W\u00f6lfe \u2013 Irak (2006)\u00a0|\nTal der W\u00f6lfe 2 \u2013 Muro (2008)\u00a0|\nTal der W\u00f6lfe \u2013 Gladio (2009)\u00a0|\nTal der W\u00f6lfe \u2013 Pal\u00e4stina (2011)\u00a0|\nTal der W\u00f6lfe \u2013 Vaterland  (2017)\n"
}