{
    "date": "28-04-2021 13:44:17",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die%5FSchweizer",
    "title": "Die Schweizer",
    "text": "Hauptdarsteller:\nNebendarsteller:\nDie Schweizer (Die Schweizer \u2013 Les Suisses \u2013 Gli Svizzeri \u2013 Ils Svizzers) ist ein vierteiliges Doku-Drama von Schweizer Radio und Fernsehen (SRF), in der die Geschichte der Schweiz thematisch in Spielfilmen dargestellt wird. Zwei Teile behandeln die Epoche der fr\u00fchen Eidgenossenschaft im 14. und 15. Jahrhundert, w\u00e4hrend die Gr\u00fcndung des Bundesstaats im 19. Jahrhundert in den anderen beiden Teilen hervorgehoben wird.\nIm Rahmen eines Themenmonats strahlten die Radio- und Fernsehprogramme der SRG SSR im November 2013 in den vier Sprachregionen der Schweiz Fakten und Mythen zur Entstehung und den Zukunftsperspektiven der Schweiz aus. Rund um das vierteilige Doku-Drama im Fernsehen wurde in den Sendegef\u00e4ssen Information und Kultur und Unterhaltung von Schweizer Radio und Fernsehen (SRF) sowie allen anderen Unternehmenseinheiten der SRG das Thema vertieft.\nVier Filme \u00fcber historische Pers\u00f6nlichkeiten, die Wendepunkte der Schweizer Geschichte markieren, bilden die Kernpunkte des Doku-Dramas:\nDeutschsprachige Erstausstrahlung: Do. 7. November 2013 um 20.05 Uhr auf SRF 1\nIm Marchenstreit \u00fcberfallen und pl\u00fcndern die Schwyzer unter ihrem Landammann Werner Stauffacher und angestiftet von Reichsvogt Werner von Homberg das Kloster Einsiedeln. Sie werden vom Bischof exkommuniziert und von Friedrich dem Sch\u00f6nen mit dem Reichsbann belegt. Sein Bruder, der Habsburger Herzog Leopold, unternimmt von Brugg aus eine Strafaktion, unterliegt den Waldst\u00e4tten jedoch in der Schlacht am Morgarten. Darauf schliessen Uri, Schwyz und Unterwalden den Bund von Brunnen. Im Zusammenhang mit dieser angeblichen Schlacht stellt sich die Frage: Was ist Mythos und was ist belegte Geschichte?\nDeutschsprachige Erstausstrahlung: Do. 14. November 2013 um 20.05 Uhr auf SRF 1\nIn der zweiten H\u00e4lfte des 15. Jahrhunderts waren die Eidgenossen eine milit\u00e4rische Grossmacht. Nach ihren Siegen in den Burgunderkriegen \u00fcber das Heer Karls des K\u00fchnen, Herzog von Burgund, waren sie als B\u00fcndnispartner gefragt und insbesondere ihre Soldaten als S\u00f6ldner (Reisl\u00e4ufer) begehrt. Der Streit um die Verteilung der Burgunderbeute, Einfluss der St\u00e4dte und die Aufnahme von Freiburg und Solothurn in den Bund f\u00fchrten zu gravierenden Konflikten in der fragilen Koalition. F\u00fcr diese Epoche kennzeichnend waren die von Hans Waldmann gepr\u00e4gte eidgen\u00f6ssische Machtpolitik und die Vermittlerrolle des Eremits Niklaus von Fl\u00fce, der die Eidgenossen mahnte, \u00abden Zaun nicht zu weit zu machen\u00bb und sich aus den H\u00e4ndeln der Welt herauszuhalten, womit er den drohenden Krieg unter den zerstrittenen Eidgenossen verhinderte. Doch erst die Niederlage bei der Schlacht von Marignano leitete die Abkehr von der eidgen\u00f6ssischen Grossmachtpolitik ein.\nHans Waldmann (1435\u20131489) stammte aus bescheidenen Verh\u00e4ltnissen, machte in Z\u00fcrich eine Schneiderlehre und nahm an den Eroberungskriegen der Eidgenossen teil. Aufgrund seiner Herkunft blieb ihm ein gesellschaftlicher Aufstieg in der Gesellschaft zur Constaffel verwehrt, und in der Zunft zum K\u00e4mbel stieg er zum Ratsherr, 1483 zum B\u00fcrgermeister von Z\u00fcrich auf. Erfahrung als Heerf\u00fchrer sammelte er als F\u00e4hnrich und Hauptmann im Dienst des Bischofs von Augsburg und im Waldshuterkrieg von 1468 als Hauptmann der Constaffel. 1476 f\u00fchrte er die Z\u00fcrcher und Fribourger Truppen und den Gewalthaufen des eidgen\u00f6ssischen Heeres in die Schlacht bei Murten und wurde zum Ritter geschlagen. Auch in der letzten und ebenfalls siegreichen Konfrontation gegen den Herzog von Burgund erwies er sich bei der Schlacht von Nancy als f\u00e4higer Heerf\u00fchrer. Waldmann vermittelte im Auftrag der Tagsatzung Reisl\u00e4ufer an die europ\u00e4ischen F\u00fcrstenh\u00e4user und wurde zu einem der m\u00e4chtigsten und reichsten M\u00e4nner der damaligen Eidgenossenschaft. 1489 wurde Waldmann nach einem Aufstand der Z\u00fcrcher Bauern als B\u00fcrgermeister von einem Schnellgericht unter Anklage gestellt, verurteilt und enthauptet.\nNiklaus von Fl\u00fce (1417\u20131487) war ein Bauer und Vater von zehn Kindern, bevor er sich 1467 auf eine Pilgerreise begab. Nach einer Vision baute er sich in der Ranftschlucht eine H\u00fctte, in der er als Einsiedler ohne Nahrung lebte. Seit seinem Tod besuchen viele Pilger das Geburtshaus in Fl\u00fceli-Ranft, die 1467 erbaute Zelle des Eremiten und zwei Pilgerkapellen in der Ranftschlucht. Nationale Bedeutung erlangte von Fl\u00fce als Vermittler zwischen den 11 Kantonen und Stadtstaaten der Alten Eidgenossenschaft.\nDeutschsprachige Erstausstrahlung: Do. 21. November 2013 um 20.05 Uhr auf SRF 1\nGuillaume Henri Dufour (1787\u20131875) war ein Politiker, Kartograf, Ingenieur und der erste General der Schweizer Armee. Seine humanistische Gesinnung verhinderte, dass der Sonderbundskrieg im November 1847 in einem Blutbad endete und eine verh\u00e4ltnism\u00e4ssig geringe Zahl an Toten auf beiden Seiten forderte. Zusammen mit Henri Dunant geh\u00f6rt er zu den Gr\u00fcndern des Internationalen Komitees des Roten Kreuzes.\nDeutschsprachige Erstausstrahlung: Do. 28. November 2013 um 20.05 Uhr auf SRF 1\nStefano Franscini (1796\u20131857) z\u00e4hlt zumindest in der Deutschsprachigen Schweiz zu den weniger bekannten Pers\u00f6nlichkeiten der Schweizer Geschichte. Als Regierungsrat und Nationalrat des Kantons Tessin wurde er zum ersten Italienischsprachigen Bundesrat. Er organisiert die erste Volksz\u00e4hlung der Schweiz und f\u00f6rderte die Gr\u00fcndung des Bundesamts f\u00fcr Statistik. Mit Unterst\u00fctzung des Industriellen Alfred Escher initiierte Franscini die Gr\u00fcndung der Eidgen\u00f6ssischen Technischen Hochschule und geh\u00f6rt den wichtigsten F\u00f6rderern beim Bau der Gotthardbahn.\nBasierend auf der Dokumentation Die Deutschen des ZDF erteilte die damalige Direktorin des Schweizer Fernsehens, Ingrid Deltenre, dem Chefredaktor Ueli Haldimann den Auftrag, das Konzept einer Dokumentation zur Schweizer Geschichte auszuarbeiten. Haldimann plante 1000 Jahre Schweizer Geschichte bis ins Jahr 1900 in zehn Folgen jeweils am Sonntagabend auszustrahlen. Auch f\u00fcr die Schweizer Geschichte repr\u00e4sentative Frauenfiguren waren selbstverst\u00e4ndlich im Ursprungskonzept vorgesehen.\nDie Verantwortlichen des Westschweizer Fernsehens (T\u00e9l\u00e9vision Suisse Romande) erachteten die Thematik f\u00fcr die Hauptsendezeit zwar als untauglich. Deltenre und Haldimann argumentierten, dass die Serie auch dem geschichtsblinden Schweizer Filmschaffen die Augen \u00f6ffnen sollte, wie bereits 1980 mit dem Fl\u00fcchtlingsdrama Das Boot ist voll. Als Zugest\u00e4ndnis gegen\u00fcber der Westschweiz (Romandie) wurde 2010 der Pilotfilm \u00fcber Guillaume Henri Dufour produziert und mit Mitteln der SRG und Unterst\u00fctzung von Armin Walpen, dem damaligen Direktor der SRG, finanziert. Mit dem Ausscheiden von Deltenre, Walpen und Haldimann wurde das Projekt vorerst sistiert. Roger de Weck, seit Januar 2011 Generaldirektor der SRG, war begeistert vom Pilotfilm und machte die Dokumentation zum SRG-Prestigeprojekt. \u00abDie Reduktion von zehn auf vier Folgen erfolgte aus Kostengr\u00fcnden, den Entscheid f\u00e4llte die Gesch\u00e4ftsleitung\u00bb, best\u00e4tigt der Sprecher der SRG, Iso Rechsteiner. Mit dem Sparentscheid sollen \u00abWendepunkte der Schweizer Geschichte im 14., 15. und 19. Jahrhundert\u00bb in den Mittelpunkt r\u00fccken, und die nun fehlenden Portr\u00e4ts von Frauen werden damit begr\u00fcndet, dass \u00abin dieser Phase keine Frau belegbaren Einfluss auf die Schweizer Geschichte genommen hat\u00bb.\nProduziert wurde das vierteilige Doku-Drama von der Triluna Film AG in Z\u00fcrich mit einem Kostenaufwand von etwa 5,6 Millionen (1,4 Millionen pro Folge) Schweizer Franken. Die urspr\u00fcngliche Pilotfolge Guillaume Henri Dufour \u2013 Der General der die Schweiz rettete wurde bereits 2010 gedreht. Die grosse Anzahl von Habsburger Truppen im Vorfeld der Schlacht am Morgarten wurde mit mehrfach digital eingef\u00fcgten Originalaufnahmen erm\u00f6glicht.\nSzenen im sp\u00e4tmittelalterlichen Z\u00fcrich, in denen Hans Waldmann, dem sp\u00e4teren B\u00fcrgermeister von Z\u00fcrich, von Z\u00fcrcher Adligen der Constaffel der Zutritt verwehrt wird, wurden im Mai 2012 in der Hintergasse in Rapperswil gedreht. \u00abIn Z\u00fcrich haben wir keine Gasse gefunden, die noch dem Bild des 15. Jahrhunderts entspricht\u00bb, erkl\u00e4rte ein Vertreter der Produktionsfirma. An den Dreharbeiten wirken nebst den Darstellern und dem Produktionsteam rund 40 Statisten aus der Region mit. Die Dreharbeiten wurden auf SRF 1 in der Sendung Reporter aus der Sicht zweier Statisten dokumentiert.\nAusgestrahlt wurden die vier Folgen jeweils am Donnerstag ab 7. November 2013 im Abendprogramm von SRF 1 und ab 10. M\u00e4rz 2014 auf 3sat.\nBereits im Vorfeld der Ausstrahlung wurde vehement kritisiert, dass unter den portr\u00e4tierten Pers\u00f6nlichkeiten keine Frau sei, ein einseitiges Geschichtsbild vermittelt werde und seitens der SRG diese Sensibilit\u00e4t noch immer fehlt. 30 Jahre Gleichstellungspolitik w\u00fcrden ignoriert. Zu den Kritikerinnen z\u00e4hlten fr\u00fchere Nationalratspr\u00e4sidentinnen, unter ihnen Liliane Maury Pasquier (SP), Maya Graf (Gr\u00fcne), Judith Stamm (CVP), Th\u00e9r\u00e8se Meyer-Kaelin (CVP) und Pascale Bruderer (SP). Yvonne Feri protestierte im Namen der Frauen der SP mit 30 Unterschriften aus der SP-Fraktion bei Generaldirektor Roger de Weck gegen das m\u00e4nnerlastige SRG-Projekt; ein Mail von Ida Glanzmann (CVP) an de Weck und Verwaltungsratspr\u00e4sident Raymond Loretan blieb unbeantwortet. Noch w\u00e4hrend der Parlaments-Session kam es zur Aussprache mit de Weck, der meinte, \u00ab... man habe die Frauen, die die Schweizer Geschichte im Hintergrund pr\u00e4gten, nicht in den Vordergrund r\u00fccken k\u00f6nnen, weil man damit das Publikum nicht abholen k\u00f6nne.\u00bb Die SRG verweist auf das Rahmenprogramm, in dem auch historisch bedeutende Schweizerinnen portr\u00e4tiert werden sollen.\nDie Historikerin Heidi Witzig brachte ein, dass die Serie geschlechterblind konzipiert sei, was beim heutigen Stand der Geschichtsforschung eigentlich nicht mehr m\u00f6glich sein sollte, beispielsweise die fehlende Helvetik mit der Aufkl\u00e4rerin und Schriftstellerin Anne Louise Germaine de Sta\u00ebl h\u00e4tte vertreten sein k\u00f6nnen, und dass die Schriftstellerin Johanna Spyri f\u00fcr das Bild der Schweiz von \u00fcberragender Bedeutung sei.[10]\nAuf einer internen Liste der SRG mit den Protagonisten f\u00fcr die TV-Serie figurierten im ersten Konzept unter anderem die international bekannte Malerin und Bildhauerin Sophie Taeuber-Arp und die schweizerisch-\u00f6sterreichische Malerin Angelika Kauffmann, die 1768 zu den Gr\u00fcndungsmitgliedern der Royal Academy of Arts geh\u00f6rte. Mariano Tschuor, Projektleiter und Direktor der Radiotelevisiun Svizra Rumantscha gab in Interviews bekannt, dass die Frauenrechtlerin Meta von Salis unter der Leitung von de Weck aus der Serie gestrichen wurde. SRF-intern wird von einem \u00abFrauenmassaker ohne Not\u00bb gesprochen und dass selbst in der auf vier Folgen reduzierten Doku-Drama die Folge \u00fcber Niklaus von Fl\u00fce anhand von dessen Frau Dorothea h\u00e4tte erz\u00e4hlt werden k\u00f6nnen, die als verlassene Ehefrau mit zehn Kindern prototypisch f\u00fcr ein Frauenschicksal im 15. Jahrhundert h\u00e4tte stehen k\u00f6nnen. \u00abF\u00fcr die SRG scheint die Ausgewogenheit in Bezug auf die Landesregionen wichtiger zu sein als diejenige in Bezug auf das Geschlecht\u00bb, kritisiert auch Peter Gautschi, Geschichtsexperte in der Arbeitsgruppe f\u00fcr den Lehrplan 21 der Schweizer Volksschulen,[11] auch sei \u00ab... es ist f\u00fcr mich unverst\u00e4ndlich, dass die SRG keine Frauen ber\u00fccksichtigt hat\u00bb.\nIm Rahmen des Themenschwerpunkts debattierten Susanna Burghartz und andere Historiker in der Sendung Sternstunde Philosophie[12] \u00fcber einflussreiche Frauen aus der Schweizer Vergangenheit, u.\u00a0a. Agnes von Ungarn, Salome Burckhardt-Sch\u00f6nauer, Julie Bondeli, Josephine Zehnder-Stadlin, Emilie Kempin-Spyri, Lydia Welti-Escher und Margarethe Faas-Hardegger. Ausserdem wurde im Anschluss an den ersten Teil des Doku-Dramas auf SRF 1 die Frage \u00abWo sind die Schweizerinnen?\u00bb diskutiert und ob die ausgew\u00e4hlten Figuren dem Anspruch gerecht werden, Antworten auf Identit\u00e4tsfragen zu liefern.\nDas komplette Fehlen historischer Frauenfiguren befremdete zwar auch Burghartz, Geschichtsprofessorin an der Universit\u00e4t Basel, \u00abdie Identifikationsfiguren f\u00fcr Zuschauerinnen fehlen ... weil M\u00e4nner in der Geschichte oft greifbarer seien als Frauen, g\u00e4ben sie auf den ersten Blick auch die einfacheren Geschichten her ... Die SRG macht es sich damit aber zu einfach. Man h\u00e4tte wenigstens versuchen sollen, dieses Muster zu durchbrechen\u00bb und bem\u00e4ngelt eine \u00abverpasste Chance\u00bb. Grunds\u00e4tzlich kritisiert sie, dass sich die SRG damit begn\u00fcge, Geschichte nach dem altbekannten Muster zu vermitteln \u2013 \u00fcber Heldengeschichten und elitezentrierte Darstellungen von Entscheidungstr\u00e4gern. \u00abSo sieht keine Geschichtsvermittlung aus, die viele Menschen anspricht und integriert. Dabei ist genau die Integration eine wichtige Funktion von Geschichte\u00bb. So fehle auch der Beitrag der Frauen zur Reformation, zur Industrialisierung oder zur Entwicklung der modernen Demokratie, f\u00fcr die Schweizer Geschichte entscheidende Epochen, die im Doku-Drama fehlen.\n"
}