{
    "date": "28-04-2021 13:44:17",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die%5FOpfer%5F%E2%80%93%5FVergesst%5Fmich%5Fnicht",
    "title": "Die Opfer \u2013 Vergesst mich nicht",
    "text": "Die Opfer \u2013 Vergesst mich nicht ist ein deutscher Fernsehfilm von Z\u00fcli Alada\u011f, der versucht, die Erlebnisse der NSU-Morde aus der Sicht der Familien der Opfer nachzuzeichnen. Das Doku-Drama, produziert von Das Erste, lief als zweiter Teil einer Trilogie namens Mitten in Deutschland: NSU und wurde erstmals am 4.\u00a0April 2016 im Programm Das Erste ausgestrahlt.\nDer Film beginnt innerhalb der Familie \u015eim\u015fek. Der Blumenh\u00e4ndler Enver \u015eim\u015fek f\u00e4hrt mit seinem Sprinter hinaus, um seinen Blumenstand an einer Landstra\u00dfe aufzubauen. Hier setzt die begonnene Handlung aus dem ersten Teil der Trilogie ein, indem zwei vermummte M\u00e4nner (Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt) die T\u00fcr des Sprinters \u00f6ffnen und auf Enver schie\u00dfen. Enver stirbt in den darauffolgenden Tagen.\nDie Ermittlungen der Polizei konzentrieren sich vorwiegend auf die Familie sowie deren Umfeld. Es wird von einem Rache-Mord ausgegangen. Dabei wird nicht davor zur\u00fcckgeschreckt, mit Falschbehauptungen Druck auszu\u00fcben. Unter anderem wird der Witwe Adile \u015eim\u015fek erz\u00e4hlt, es gebe eine Geliebte ihres Mannes. Nach dem Fund einer gro\u00dfen Bargeldmenge wird ihrem Mann ebenfalls eine Rolle als Drogenh\u00e4ndler angedichtet. Adile begibt sich in psychiatrische Behandlung.\nBronner tritt als neuer Ermittler an die Stelle Hegemanns. Er st\u00f6\u00dft rasch auf Unstimmigkeiten innerhalb der bisherigen Theorie bzgl. des Drogenhandels. Er erwirkt ein Umdenken in den Ermittlungen, die sich jetzt auf einen Mord von rechts konzentrieren.\nSemiya \u015eim\u015fek h\u00e4lt in Kassel eine Ansprache auf einem Trauerzug bez\u00fcglich der Mordserie. Sp\u00e4ter h\u00e4lt sie eine Rede zur zentralen Gedenkfeier f\u00fcr die Opfer am 23. Februar 2012 im Konzerthaus Berlin.\nDie Opfer \u2013 Vergesst mich nicht ist der zweite Teil Fernseh-Dreiteilers Mitten in Deutschland: NSU, der von Ende M\u00e4rz bis Anfang April zun\u00e4chst im Fernsehsender Das Erste ausgestrahlt wurde. Er besch\u00e4ftigt sich seitens der Opfer mit den Morden der NSU. Im Mittelpunkt des Films steht die Familie des ersten Mord-Opfers Enver \u015eim\u015fek. Die Geschichte wird haupts\u00e4chlich aus der Sicht von Semiya \u015eim\u015fek, der Tochter des Toten wiedergegeben. Dabei orientiert sich das Drehbuch an dem zuvor erschienenen Buch Schmerzliche Heimat. Deutschland und der Mord an meinem Vater. geschrieben von Semiya \u015eim\u015fek und Peter Schwarz.\nDem Film wurde vorgeworfen, nicht alle zehn Morde des NSU gleicherma\u00dfen auf eine Ebene zu stellen. So kritisierte besonders Barbara John, dass der Polizistenmord von Heilbronn an Mich\u00e8le Kiesewetter ausgegrenzt wird:\n\u201eDenn die ARD erwecke den Eindruck, Mich\u00e8le Kiesewetter geh\u00f6re nicht zu den Opfern der Mordserie. \u201aDiese Ausgrenzung wirft Fragen auf\u2018, sagt Barbara John.\u201c\nZur Entscheidung der ARD hei\u00dft es weiterhin im selben Artikel:\n\u201eDer Mord an Kiesewetter konnte erst nach dem Auffinden der Dienstwaffe bei den toten NSU-Mitgliedern Uwe Mundlos und Uwe B\u00f6hnhardt dem NSU zugeordnet werden, \u201aund diese Kenntnis erreichte Semiya Simsek erst mit zeitlicher Verz\u00f6gerung \u2013 also nach dem Zeitpunkt, an dem unser Film endet\u2018, so die ARD. ... Der Kiesewetter-Mord spiele zu Beginn des dritten Films am Mittwoch \u201a(Die Ermittler \u2013 Nur f\u00fcr den Dienstgebrauch)\u2018 eine Rolle.\u201c\n"
}