{
    "date": "28-04-2021 13:44:26",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Grau%5Fist%5Fkeine%5FFarbe",
    "title": "Grau ist keine Farbe",
    "text": "Grau ist keine Farbe ist ein deutsches Dokumentardrama aus dem Jahr 2019. Luca Zug f\u00fchrte Regie und schrieb das Drehbuch gemeinsam mit dem Produzenten Alexander Sp\u00f6ri. Beide sind Teil des Jugendkollektivs moviejam. Der Film handelt von depressiven Jugendlichen in Deutschland, die gegen Depression k\u00e4mpfen. Das Filmprojekt f\u00fchrte zu bundesweiten Diskussionen zu Aufkl\u00e4rung \u00fcber psychische Erkrankungen an deutschen Schulen.\nDie drei Jugendlichen Anna, Sabine und Christian sind depressiv. Anna will aufgrund des hohen Leistungsdrucks die Schule abbrechen. In Sabines Familie kommt es zu k\u00f6rperlichen Auseinandersetzungen. Christian hat Drogenprobleme und Angst, seine Homosexualit\u00e4t zu offenbaren. Unterbrochen werden die Spielfilmszenen von f\u00fchrenden Depressionsforschern Deutschlands, wie Peter Falkai und Martin Keck. Auch drei Betroffene sprechen \u00fcber ihr Leid und den Umgang mit der psychischen Erkrankung in \u00d6ffentlichkeit und Privatleben.\nDie Produzenten des Films starteten eine bundesweite Petition zu besserer Aufkl\u00e4rung \u00fcber psychische Erkrankungen an bayerischen Schulen. Bis September 2020 erhielt diese mehr als 50.000 Unterschriften und f\u00fchrte zu einem gro\u00dfen Presseecho. Der Regisseur Luca Zug stellte die Petition auch offen an den Bayerischen Landtag, die am 9. Mai 2019 im Bildungsausschuss behandelt wurde. Sie geh\u00f6rt zu den wenigen Petitionen, die einstimmig von allen Parteien angenommen wurden. Die Filmemacher trafen sich mit Kultusminister Michael Piazolo und halfen bei der Implementierung des Aufkl\u00e4rungsangebots. Gemeinsam mit der Deutschen Gesellschaft f\u00fcr Psychiatrie und Psychotherapie, Psychosomatik und Nervenheilkunde (DGPPN), dem Max-Planck-Institut f\u00fcr Psychiatrie und dem B\u00fcndnis gegen Depression wurde der Film an einige deutsche Schulen gebracht.[10] Im Oktober 2019 zeigte Ilse Aigner den Film in Anwesenheit von Teresa Enke im Bayerischen Landtag.[11]\nDie Premiere des Films fand am 6. April 2019 in M\u00fcnchen statt. Die Filmemacher gewannen den Sozialpreis der Arbeiterwohlfahrt (AWO).[12] Der Film wurde am 16. September 2020 auf dem Streamingdienst Amazon Prime Video ver\u00f6ffentlicht. Ausschnitte wurden im ZDF gezeigt.\n\u00dcber den Film und die Petition wurde bundesweit berichtet. Das \u00c4rzteblatt spricht vom Film, der den Landtag \u201ezu mehr Einsatz gegen Depressionen\u201c bewegt. Die S\u00fcddeutsche Zeitung spricht von Sch\u00fclern, die mit dem Film und der Petition \u201eSchulpolitik machen\u201c. Das ZDF zeigte die Anstrengungen der Produzenten w\u00e4hrend der Dreharbeiten im Rahmen des Formats 37 Grad.[13] Der Bayerische Rundfunk griff sie im Magazin Stationen auf,[14] genauso wie Frontal21.[15]\n"
}