{
    "date": "28-04-2021 13:44:36",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Speer%5Fund%5FEr",
    "title": "Speer und Er",
    "text": "\nSpeer und Er ist ein dreiteiliges deutsches Doku-Drama; erz\u00e4hlt wird die Geschichte des von Hitler schlie\u00dflich 1942 bzw. 1943 zum Minister f\u00fcr Bewaffnung bzw. R\u00fcstung ernannten Architekten und sp\u00e4teren Kriegsverbrechers Albert Speer und seine Beziehung zu \u201eihm\u201c, dem Diktator Adolf Hitler. Die Dokumentation verwendet dazu neben rekonstruierten Spielszenen und historischem Filmmaterial auch Interviews mit Augenzeugen, darunter vor allem Gespr\u00e4che mit drei Kindern Speers, Albert Speer jr., Arnold Speer sowie Hilde Schramm.\nAlbert Speer sitzt in seiner Zelle in N\u00fcrnberg und bereitet sich mit seinem Verteidiger Hans Fl\u00e4chsner auf seinen Prozess vor. In Gedanken erinnert sich der ehemalige Stararchitekt an die verh\u00e4ngnisvolle \u201eFreundschaft\u201c mit Adolf Hitler, der ihn gef\u00f6rdert und nach dem Unfalltod des R\u00fcstungsministers Fritz Todt an dessen Stelle eingesetzt hat. Er und Hitler planten den Bau von Germania, der Weltmetropole schlechthin. Ganze Teile von Berlin sollten niedergerissen und durch die neue Stadt ersetzt werden. Speer plante die Vorbereitungen, doch von den Deportationen der Juden Berlins oder den Verbrechen an der Ostfront \u2013 davon will Albert Speer nichts gewusst haben.\nDurch einen Film, der die Gr\u00e4uel in den KZs zeigt, und durch die Anklageschrift beginnt Albert Speer, sich seine Mitschuld an Hitlers Verbrechen einzugestehen. Er belastet alte Parteigenossen, unter anderem Fritz Sauckel, schafft sich unter den Reihen der Angeklagten Feinde, gewinnt jedoch auch mit dem US-Ankl\u00e4ger Robert H. Jackson einen Sympathisanten. Trotz seines Leugnens erinnert er sich an seine Besuche im KZ Dora-Mittelbau und auch daran, wie er den Ausbau von Auschwitz genehmigte.\nNach einem Jahr Prozessdauer wird Albert Speer zu 20 Jahren Haft verurteilt, Fritz Sauckel, Hans Frank und andere Angeklagte werden zum Tod durch den Strang verurteilt.\nIm Spandauer Kriegsverbrechergef\u00e4ngnis wird H\u00e4ftling Nummer 5 (Albert Speer) zusammen mit sechs anderen Angeklagten (Baldur von Schirach, Karl D\u00f6nitz, Konstantin von Neurath, Erich Raeder, Walther Funk und Rudolf He\u00df) interniert. W\u00e4hrend drau\u00dfen seine Kinder erwachsen werden und sowohl die Bundesrepublik Deutschland als auch die DDR entstehen, verbringt Albert Speer seine Zeit damit, im Gef\u00e4ngnishof spazieren zu gehen und Tageb\u00fccher zu schreiben. Die Tageb\u00fccher werden durch einen Gef\u00e4ngnisarzt zu Rudolf Wolters nach Coesfeld versendet, der diese bis zur Entlassung Speers aufhebt und hofft, durch ihre Ver\u00f6ffentlichung mitzuverdienen. 20 Jahre vergehen, die er damit verbringt, \u00dcberlebenstechniken zu entwickeln, und in denen seine Familie beginnt, mit ihrer Identit\u00e4t als Angeh\u00f6rige eines Kriegsverbrechers zu leben. W\u00e4hrend Karl D\u00f6nitz noch immer treu zu Hitlers Regime h\u00e4lt, hat Speer l\u00e4ngst begriffen, dass Germania nie Realit\u00e4t geworden w\u00e4re.\n20 Jahre sp\u00e4ter, 1966, wird Speer entlassen.\nDie Dokumentation kn\u00fcpft an Teil 3 des Doku-Dramas an und berichtet \u00fcber die Bem\u00fchungen Speers, mit der Ver\u00f6ffentlichung seines Tagebuches und seiner Memoiren seinen Ruf als unpolitischen Verf\u00fchrten zu etablieren. Wesentliche Interview-Partner sind hier Wolf Jobst Siedler, Speers Verleger, sowie Joachim Fest, der Speer bei der Bearbeitung seiner B\u00fccher half. Beide erz\u00e4hlen von ihrem Eindruck, durch Speer manipuliert worden und einer Legendenbildung aufgesessen zu sein. Daneben gibt es Szenen mit Speers Neffen Wolf Speer, der in Gespr\u00e4chen mit Historikern und ehemaligen KZ-H\u00e4ftlingen \u00fcber das Ausma\u00df der Verbrechen und der Verstrickung seines Onkels darin informiert wird, sowie Interviews mit Rudolf Wolters\u2019 Sohn Friedrich, der noch als alter Mann durch den Film Einzelheiten der Hitlerverehrung erf\u00e4hrt.\n\u201eDer Film wirft die Frage nach dem historischen Kontext der Bundesrepublik Deutschland auf, in dem Speers Verzerrungen und L\u00fcgen ein breites und wohlwollendes Echo fanden.\u201c\nDie Trilogie wurde 2006 mit der Goldenen Romy als Bester Fernsehfilm und dem Jupiter als Bester TV-Spielfilm pr\u00e4miert. Sebastian Koch wurde f\u00fcr seine darstellerische Leistung 2005 mit dem Bayerischen Fernsehpreis und dem Deutschen Fernsehpreis als Bester Darsteller in einem Fernsehfilm ausgezeichnet.\nDer Film (und seine Entstehungsgeschichte) setzen sich direkt und indirekt st\u00e4ndig mit zwei B\u00fcchern und deren Darstellung von Speers Ansichten auseinander:\n"
}