{
    "date": "28-04-2021 14:10:06",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Das%5FTal%5Fder%5Ftoten%5FM%C3%A4dchen",
    "title": "Das Tal der toten M\u00e4dchen",
    "text": "Nachfolger\u00a0\u2192Das Tal der vergessenen Kinder\n\nDas Tal der toten M\u00e4dchen (Originaltitel El guardi\u00e1n invisible) ist ein spanischer Kriminalfilm von Fernando Gonz\u00e1lez Molina mit Marta Etura in der Hauptrolle als Kommissarin Amaia Salazar. Die Verfilmung basiert auf dem gleichnamigen Roman (deutscher Titel Das Echo dunkler Tage) von Dolores Redondo und bildet den Auftakt der sogenannten Baztan-Trilogie. Der Film kam am 3. M\u00e4rz 2017 in die spanischen Kinos, in Deutschland wurde der Film erstmals am 18. M\u00e4rz 2019 im Fernsehprogramm des ZDF ausgestrahlt.\nKommissarin Amaia Salazar wird zum Fundort der strangulierten Leiche eines dreizehnj\u00e4hrigen M\u00e4dchens gerufen, in einem Tal ganz der N\u00e4he von Amaias Heimatort Elizondo. Das nackte M\u00e4dchen wurde vom T\u00e4ter gereinigt und wie eine Heilige abgelegt, ein Txantxigorri (en) \u2013 ein typisches Geb\u00e4ck des Baskenlandes \u2013 wurde auf ihrer rasierten Scham abgelegt. Die Fasern des Strangwerks stimmen mit denen eines Mordfalls einige Wochen zuvor \u00fcberein. Dies entlastet zwar den inhaftierten Verd\u00e4chtigen, deutet nun aber auf einen unbekannten Mehrfacht\u00e4ter hin.\nAmaia begibt sich mit ihrem Kollegen Jonan Etxaide nach Elizondo, um dort die Ermittlungen in den beiden F\u00e4llen aufzunehmen. Amaia wohnt bei ihrer Tante, die Karten legt und mit den Br\u00e4uchen der Region vertraut ist. In dem traditionellen Ort schreiben die Bewohner und die Medien die Morde dem Basaja\u00fan zu, einer Figur der baskischen Mythologie. Ein weiteres M\u00e4dchen wird ermordet und der Fundort ebenso inszeniert. Amaia findet bei ihren Ermittlungen Hinweise auf teils \u00e4hnliche Morde, die schon \u00fcber ein Jahrzehnt zur\u00fcckliegen und \u00e4u\u00dferst brutal ausgef\u00fchrt wurden. Die Ermittlungen verliefen damals im Sande, auch weil die Morde aufh\u00f6rten. Jetzt werden in der Umgebung nach mehrj\u00e4hriger Unterbrechung wieder M\u00e4dchen verschleppt und ermordet. Amaias Schwester Flora f\u00fchrt in dem Ort die Familienb\u00e4ckerei und kann Amaia etwas \u00fcber die m\u00f6glichen Urheber der Txantxigorri sagen. Ansonsten ist das Verh\u00e4ltnis zu Flora zerr\u00fcttet, diese wirft Amaia vor, die Familie wegen ihrer Karriere verlassen und sie mit der Mutter allein zur\u00fcckgelassen zu haben.\nDa sich herausstellt, dass die Txantxigorri mit Mehl aus Floras Unternehmen gebacken wurden und sie dies zu vertuschen versucht, wird Amaia wegen Befangenheit vom Fall abgezogen und Montes \u00fcbernimmt die weiteren Ermittlungen. Amaia f\u00e4hrt zum Familienbetrieb, wo sie sich an ihre herrische Mutter erinnert, die sie misshandelt und einmal fast im Mehl erstickt h\u00e4tte. Amaia besucht daraufhin ihre Mutter in der Klinik, wo diese aufgrund aggressiven Verhaltens sediert und fixiert wurde. Amaia wird von ihr nur als Hure beschimpft. Von einem Arzt erf\u00e4hrt Amaia, dass ihre Mutter jede Woche Besuch von ihrem Schwager Victor erh\u00e4lt. Amaia ahnt, dass ihre Familie in den Fall verwickelt zu sein scheint. Sie f\u00e4hrt zu Victors Haus, kommt aufgrund eines Hindernisses von der Stra\u00dfe ab, erreicht ihr Ziel dann aber zu Fu\u00df. Dort kann Victor sie stellen und erz\u00e4hlt ihr, warum er die Taten begangen hat. Die M\u00e4dchen h\u00e4tten es nicht anders gewollt, sie seien f\u00fcr ihn Huren. Er wollte ihnen die Tradition beibringen und ihnen die Reinheit zur\u00fcckgeben. Es kommt zu einem Kampf, bei dem Victor schlie\u00dflich von seiner fr\u00fcheren Frau Flora erschossen wird. Ein M\u00e4dchen, das in Victors Haus gefangen ist, kann so gerettet werden. Jetzt stellt sich heraus, wie die fr\u00fcheren F\u00e4lle mit den aktuellen Morden zusammenh\u00e4ngen: Victor sah die unmoralischen M\u00e4dchen als bedrohlich f\u00fcr die Lebensweise im Tal an und wollte das Tal mit den Morden reinhalten. Mit der Ehe zu Flora fand Victor Ruhe und Halt, sodass er nicht mehr mordete. Das \u00e4nderte sich, als die Ehe scheiterte.\nEs gibt aber immer noch ungekl\u00e4rte Taten. Montes hat in einem H\u00f6hlensystem \u00dcberreste von Victors Opfern gefunden, aber auch von Opfern, die lange vor Victors Taten ermordet worden sein m\u00fcssen.\nZum Ende des Films teilt Amaia ihrer Tante und Schwester mit, dass sie und ihr Mann James endlich ein Kind erwarten.\nDer Film wurde in der Zeit vom 28. Dezember 2015 bis zum 28. Mai 2016 in Elizondo in der Gemeinde Baztan, Provinz Navarra, in Nordspanien gedreht. Neben dem authentischen Drehort in Navarra wurden auch insbesondere Darsteller aus dem Norden Spaniens f\u00fcr den Film ausgew\u00e4hlt, wie Marta Etura (Amaia), Itziar Aizpuru (Amaias Tante), sowie Francesc Orella, Elvira M\u00ednguez und \u201eNene\u201c.\nDie Premiere fand in der Kongress- und Veranstaltungshalle in Pamplona statt, bei der Regisseur Fernando Gonz\u00e1lez Molina die Region als wichtigen Protagonisten des Films herausstellte. Seit dem ersten Roman der Baztan-Trilogie gibt es touristische F\u00fchrungen in der Region, zu denen nach der Verfilmung auch wichtige Schaupl\u00e4tze des Films geh\u00f6ren. Dazu z\u00e4hlen die Br\u00fccke Muniartea, das Polizeirevier, der Friedhof, die Familienb\u00e4ckerei und das Flussufer des Rio Baztan.\nDie Redaktion der TV Spielfilm gibt dem Film einen Daumen nach oben und lobt insbesondere Kameramann Flavio Mart\u00ednez Labiano f\u00fcr die stimmungsvollen Bilder. Der Film w\u00fcrde die Gruselfolklore so dick auftragen, dass selbst die k\u00fchle Ermittlerin erzittere. Insgesamt ein \u201e[m]ystisches Verwirrspiel im edlen Look\u201c.\nIm Lexikon des internationalen Films werden dem Film insgesamt 3 von 5 m\u00f6glichen Sternen gegeben. In der Bewertung steht, der Film bilde den Auftakt zu einer Trilogie \u201edie mit Blick auf Fortsetzungen einige Handlungsstr\u00e4nge nicht zu Ende f\u00fchrt und so mitunter konfus wirkt\u201c. Das Fazit lautet: \u201eDer konventionelle Serienm\u00f6rder-Plot wird durch gute Darsteller und insbesondere die treffende unheimliche Atmosph\u00e4re aufgewertet.\u201c\nOliver Armknecht lobt in seiner Kritik auf film-rezensionen.de einerseits die gute Atmosph\u00e4re, kritisiert jedoch den durchschnittlichen Inhalt und die geringe Pers\u00f6nlichkeit des Films. Das Tal der toten M\u00e4dchen w\u00fcrde durch die Verwendung kalter Blaut\u00f6ne und die vielen Szenen in schummrigen Geb\u00e4uden keine Gelegenheit auslassen, \u201edaran zu erinnern, in welchem Abgrund wir uns bewegen\u201c. Dies w\u00fcrde in dem Film auch ziemlich gut funktionieren, der dargestellte Fall hingegen habe \u201enicht mehr als TV-Krimi-Niveau\u201c. Der Film erh\u00e4lt 6 von 10 Punkten.\nDer Film spielte \u2013 bei einem gesch\u00e4tzten Budget von 5,0 Millionen Euro \u2013 weltweit fast 4,0 Millionen US-Dollar ein. Am Ver\u00f6ffentlichungswochenende sahen \u00fcber 1,2 Millionen Spanier den Film in den Kinos.\nDie deutsche Erstausstrahlung am 18. M\u00e4rz 2019 im ZDF sahen zu sp\u00e4ter Stunde ganze 3,11 Millionen Zuschauer, was zu dieser Sendezeit einem sehr guten Marktanteil von 18,5\u00a0% entsprach.\n"
}