{
    "date": "28-04-2021 14:11:48",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Der%5Fnamenlose%5FTag",
    "title": "Der namenlose Tag",
    "text": "Der namenlose Tag ist ein Fernsehfilm von Oscarpreistr\u00e4ger Volker Schl\u00f6ndorff aus dem Jahr 2017. Der Kriminalfilm basiert auf dem gleichnamigen Roman von Friedrich Ani.\nKriminalhauptkommissar Jakob Franck musste oft Angeh\u00f6rigen Todesnachrichten \u00fcberbringen. Nach seiner Pensionierung hofft er, dieses Leben hinter sich lassen zu k\u00f6nnen. Doch bald holt ihn die Vergangenheit ein \u2013 Ludwig Winther, dessen Ehefrau Doris sich gerade erh\u00e4ngt hat, da sie den Tod ihrer Tochter Esther nicht \u00fcberwinden konnte, gibt dem Kommissar eine Mitschuld an ihrem Tod. Als Franck noch als Fahnder aktiv war, war es ihm nicht gelungen den Tod der siebzehnj\u00e4hrigen Esther Winther aufzukl\u00e4ren. Sie wurde vor zwei Jahren an einem Baum im Stadtpark erh\u00e4ngt aufgefunden. Es gab seinerzeit keine ernstzunehmenden Zeichen von Fremdeinwirkung, aber auch keinen offensichtlichen Grund f\u00fcr einen Suizid.\nWinthers Verzweiflung bringt Franck dazu sich des Falles noch einmal anzunehmen. Nach damaligen Hinweisen gab es Verdachtsmomente gegen einen Nachbarn, den Zahnarzt Dr. Jordan, die sich jedoch nicht erh\u00e4rteten. Dagegen hatte sich Esther seit kurzem der Gothicszene zugewandt und befasste sich mit Tod und Verg\u00e4nglichkeit sowie einer daraus resultierenden Selbstinszenierung. Nachdem Franck mit einem von Esthers Freunden spricht und bei Winther einen handgeschriebenen Zettel von Esthers Mutter findet, auf dem an ihren Mann gerichtet steht: \u201eIch will Dich nicht mehr sehen\u201c steht, muss Franck in Betracht ziehen, dass Ludwig Winther seine Tochter missbraucht haben k\u00f6nnte. So sucht der Kommissar die Schwester von Doris Winther auf, um sich ein besseres Bild machen zu k\u00f6nnen. Inge Nemetzki wohnt in Berlin und berichtet, dass ihre Nichte h\u00e4ufig zu ihr kam, aber stets allein. Einen sexuellen Missbrauch ihres Schwagers kann sie sich nicht vorstellen und h\u00e4lt das auch nicht f\u00fcr wahrscheinlich, das h\u00e4tte sie bei ihren Gespr\u00e4chen mit Esther bemerkt.\nBei Francks Versuch die Zeit vor Esthers Tod zu rekonstruieren befragt er auch ihre Freundin, der er ein wenig vorwirft Esther m\u00f6glicherweise im Stich gelassen zu haben, als sie sie am meisten brauchte. Franck spricht Esthers auff\u00e4llig h\u00e4ufige Besuche bei Dr. Jordan an und erf\u00e4hrt nun, dass sie wegen Jordans Sohn Patrick so oft bei ihrem Nachbarn war. Sie mochte den Jungen und sah in ihm den j\u00fcngeren Bruder, den sie selber nie hatte. Einen Missbrauch ihres Vaters an ihr h\u00e4tte es auch nie gegeben. Dennoch gab es Ger\u00fcchte, denen Esthers Mutter mehr geglaubt hatte als ihrem Mann. Erst sp\u00e4ter hatte sie erfahren, dass die Vorw\u00fcrfen gegen ihren Mann erfunden waren und so f\u00fchlte sie sich mitschuldig, an der Zerst\u00f6rung ihrer Familie.\nAls letzten sucht Franck nun Dr. Jordan auf. Er erz\u00e4hlt ihm, dass Patrick nicht sein Sohn ist, sondern sein Neffe, den er adoptiert hatte, nachdem sein Bruder wegen des Mordes an Patricks Mutter ins Gef\u00e4ngnis musste. Der Junge hatte im Alter von f\u00fcnf Jahren miterleben m\u00fcssen, wie seine Mutter starb. Patrick bemerkt Francks Besuch und dass er sich nach Esther erkundigte. Patrick folgt dem Kommissar und spricht ihn auf der Stra\u00dfe an. Er erz\u00e4hlt Franck, dass er alles gesehen h\u00e4tte: Er sei mit Esther in den Stadtpark gegangen. Sie wollte ihm zeigen, wie man Leute erschrecke k\u00f6nnte. Dazu h\u00e4tte sie extra eine Schleife in das Seil gemacht, die sich angeblich nicht zuziehen k\u00f6nnte und man dann nur so im \u201eSeil baumeln w\u00fcrde\u201c. Dann sei Esther mit dem Seil um den Hals auf den Baum geklettert und dann abgerutscht. Da ein Knoten am Seilende in einer Astgabel h\u00e4ngen geblieben war, hatte sich Esther trotz der offenen Schlinge das Genick gebrochen.\nFranck teilt Winther mit, dass der Tod von Esther doch nur ein bedauerlicher Unfall war und niemand direkt Schuld daran hat.\nDer Film wurde vom 27. Februar 2017 bis zum 31. M\u00e4rz 2017 in Erfurt, Berlin und Potsdam gedreht. Die Premiere erfolgte am 9. Oktober 2017 auf dem Filmfest Hamburg.\nRainer Tittelbach von tittelbach.tv urteilte anerkennend: \u201e\u201aDer namenlose Tag\u2018 bringt alles mit, was den Film zu einem Krimi machen k\u00f6nnte, in Wahrheit aber ist er weit mehr als das. Ein kleines Meisterst\u00fcck. Die Ehre geb\u00fchrt Friedrich Ani, der den wunderbar m\u00e4andernden Roman schrieb, und Volker Schl\u00f6ndorff, der diesem Film einen konzentrierten und doch angenehm entspannten Erz\u00e4hlrhythmus gab. Souver\u00e4n bewegt sich der Autor-Regisseur in Raum und Zeit. Ganz so wie die Hauptfigur: Die ist das Ma\u00df aller Dinge in dieser menschlich erkenntnisreichen und packenden Filmerz\u00e4hlung.\u201c\nBei der Zeit schrieb Christoph Schr\u00f6der: \u201eGedeckte Farben, h\u00e4ngende Schultern, die die Last der Welt und die eigene Unzul\u00e4nglichkeit symbolisieren sollen: G\u00e4be es die Bezeichnung Grau-in-Grau-Film, Der namenlose Tag w\u00e4re der perfekte Vertreter dieser Gattung.\u201c\nChristopher Schmitt wertete f\u00fcr Quotenmeter.de: \u201eStilistisch f\u00e4llt sofort das d\u00fcstere Setting ins Auge. Zwar darf dieses als durchaus typisch f\u00fcr vergleichbare Krimis gelten, ist jedoch in diesem Fall besonders demonstrativ und wirksam. In kalten Bildern wird die Verzweiflung der Charaktere festgehalten. Abend- und Nachtszenen in m\u00e4\u00dfig beleuchteten Wohnungen oder dunkle Berliner Eckkneipen, an allen Drehorten wird die dunkle, schwere Atmosph\u00e4re unterstrichen. Einen Kontrast dazu bilden nur manche Flashbacks, die so hell gehalten wurden, dass sie absichtlich \u00fcberbelichtet wirken.\u201c\n\u201eSchl\u00f6ndorff ist eben der Mann f\u00fcr Literaturverfilmungen, Krimis sind eigentlich nicht sein Spezialgebiet. Nach Friedrich Anis Vorlage hat er innerhalb von drei Wochen eine erste Fassung des Drehbuchs geschrieben, selbst unsicher, ob ihm das Genre liegt. [\u2026] Als Ergebnis liegt nun ein Film vor, der mehr von Schl\u00f6ndorff hat als von Anis genialer Art, mit wenigen Worten viel Atmosph\u00e4re zu schaffen. Da findet sich einiges von dem, was man aus den Filmen der 1970er- und 80er-Jahre kennt. [\u2026] Menschen der Generation Netflix d\u00fcrften mit dem bed\u00e4chtigen Ton und mancher Umst\u00e4ndlichkeit allerdings so ihre Probleme haben und sich w\u00fcnschen, es m\u00f6ge mal etwas passieren.\u201c\nDie Erstausstrahlung von Der namenlose Tag am 5. Februar 2018 wurde in Deutschland von 5,85 Millionen Zuschauern gesehen und erreichte einen Marktanteil von 18,0\u00a0% f\u00fcr das ZDF.\n"
}