{
    "date": "28-04-2021 14:13:20",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Die%5Fpurpurnen%5FFl%C3%BCsse%5F%28Fernsehserie%29",
    "title": "Die purpurnen Fl\u00fcsse (Fernsehserie)",
    "text": "Olivier Marchal: Pierre NiemansErika Sainte: Camille Delaunay\nDie purpurnen Fl\u00fcsse ist eine Krimi-Fernsehserie, die als franz\u00f6sisch-belgisch-deutsche Koproduktion nach der gleichnamigen Roman-Vorlage von Jean-Christophe Grang\u00e9 entstand. Zuvor waren bereits die zwei Kino-Verfilmungen Die purpurnen Fl\u00fcsse (2000) und Die purpurnen Fl\u00fcsse 2 \u2013 Die Engel der Apokalypse (2004) entstanden.\nIn Deutschland begann die Ausstrahlung der vier Episoden der ersten Staffel am 5. November 2018 im ZDF, in Belgien und Frankreich am 26. November 2018 auf France 2, wobei hier jede Folge in zwei Teilen gesendet wurde, so dass sich dort die doppelte Anzahl an Episoden ergibt. \nNach Information des ZDF (Stand September 2020) fanden bis November 2020 in Frankreich und Belgien die Dreharbeiten der 3. Staffel f\u00fcr vier neue Folgen der ZDF-koproduzierten franz\u00f6sisch-deutschen Krimireihe \"Die purpurnen Fl\u00fcsse\" statt. Sendetermine im ZDF stehen noch nicht fest.\nNach den Ereignissen in Guernon wurde Kommissar Pierre Niemans (Olivier Marchal) zum Chef des fiktiven l\u2019Office central contre les crimes de sang (OCCS) gemacht.\u00a0An seiner Seite ist seine ehemalige Sch\u00fclerin Camille Delaunay (Erika Sainte). Der Kommissar betrachtet sie gelegentlich mehr als seine Tochter als seine Kollegin. Gemeinsam l\u00f6sen sie schwierige und oft bizarre Mordf\u00e4lle.\nDie Reihenfolge der Erstausstrahlung im ZDF entsprach nicht der der franz\u00f6sischsprachigen. Beim ZDF wurde die Folge Die letzte Jagd mit der Folge Melodie des Todes getauscht.\nEine zweite Staffel wurde am 17. Dezember 2018 angek\u00fcndigt. Im Januar 2020 wurde die Ausstrahlung im 4. Quartal 2020 angek\u00fcndigt.\nIm Juli 2017 begann Olivier Marchal die Suche nach dem Darsteller der Figur des Kommissar Pierre Niemans. Der Autor Jean-Christophe Grang\u00e9 wollte urspr\u00fcnglich wie schon in den Kinofilmen Jean Reno in der Serie als Hauptdarsteller haben, aber:\n\u00ab\u00a0tout le monde a consid\u00e9r\u00e9 qu'il \u00e9tait trop \u00e2g\u00e9 pour le r\u00f4le\u00a0\u00bb\n\u201eAlle hielten ihn f\u00fcr zu alt f\u00fcr die Rolle\u201c\nwie in einem Interview im November 2018 erkl\u00e4rt wurde.\nDie Schauspielerin Erika Sainte wurde vom Autor f\u00fcr die Rolle des Leutnants Camille Delaunay ausgew\u00e4hlt, nachdem sie in der Serie Baron Noir entdeckt wurde.\n"
}