{
    "date": "28-04-2021 14:14:26",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Executive%5FOrder%5F%28Film%29",
    "title": "Executive Order (Film)",
    "text": "Executive Order (engl. f\u00fcr \u201eDurchf\u00fchrungsverordnung\u201c, Originaltitel Medida Provis\u00f3ria) ist ein dystopisches Filmdrama von L\u00e1zaro Ramos. Der Film basiert auf dem St\u00fcck Nam\u00edbia, N\u00e3o! von Aldri Anuncia\u00e7\u00e3o.\nIn naher Zukunft in S\u00fcdamerika. Nachdem die \u00c4rztin Capitu und der Anwalt Antonio die autorit\u00e4re brasilianische Regierung auf Entsch\u00e4digung f\u00fcr die Nachkommen der afrikanischen Sklaven verklagt haben, die einst in das Land gebracht wurden, sollen sie und alle anderen schwarzen B\u00fcrger nach Afrika geschickt werden. Auf diese unglaubliche Anordnung hin folgt eine Jagd auf schwarze B\u00fcrger, die gegen ihren Willen nach Afrika verbannt werden.\nW\u00e4hrend die Armee und die Polizei das Gesetz durchsetzen, schickt Antonio seinen Onkel los, sich auf die Suche nach der \u00c4rztin zu machen, die sich einer Widerstandsbewegung angeschlossen hat. Aus dem Hintergrund und Untergrund k\u00e4mpfen sie gemeinsam gegen den Wahnsinn, der sich in dem Land breit gemacht hat und l\u00f6sen damit einen Widerstand aus, der die Nation inspiriert.\nEs handelt sich bei dem Film um das Regiedeb\u00fct von L\u00e1zaro Ramos. Er ist eigentlich als Film- und Seriendarsteller bekannt, schrieb zuvor Kinderb\u00fccher und war als Regisseur am Theater t\u00e4tig. Das Drehbuch des dystopischen Sozialdramas mit Elementen der Science-Fiction, das der Regisseur gemeinsam mit El\u00edsio Lopes Jr. und Lusa Silvestre schrieb, basiert auf dem St\u00fcck Nam\u00edbia, N\u00e3o! von Aldri Anuncia\u00e7\u00e3o, das Ramos in dessen Todesjahr 2011 selbst auf die B\u00fchne gebracht hatte.\n\nIn den Hauptrollen zu sehen sind der geb\u00fcrtige Brite Alfred Enoch als Antonio, die brasilianische Schauspielerin Ta\u00eds Ara\u00fajo als Capitu, Adriana Esteves und Mariana Xavier. Des Weiteren spielt Seu Jorge den Journalisten Andr\u00e9, w\u00e4hrend die S\u00e4ngerin Emicida in einer Nebenrolle zu sehen ist.\nGedreht wurde 2019 in Rio de Janeiro in Brasilien, hier in den Stadtteilen Flamengo, S\u00e3o Crist\u00f3v\u00e3o, Mirante do Pasmado (Botafogo), Gamboa und Santo Cristo. W\u00e4hrend der dortigen Dreharbeiten war auch die Familie des Hauptdarstellers Alfred Enoch vor Ort. Seine Mutter Etheline ist schwarz und stammt aus Rio de Janeiro. Ende April 2019, w\u00e4hrend bereits mit dem Schnitt begonnen wurde, erfolgten f\u00fcr die letzten Szenen des Films Aufnahmen in der Steppe von Maric\u00e1, weil der Regisseur hier eine Landschaft vorfand, nach der er zuvor die ganze Zeit gesucht hatte. Als Kameramann fungierte Adrian Teijido.\nDie Filmmusik komponierte Pl\u00ednio Profeta.\nDie Premiere erfolgte am 3. Oktober 2020 beim Internationalen Filmfestival Moskau. Ab Ende Oktober 2020 wurde er beim Indie Memphis Film Fest gezeigt. Ab Mitte M\u00e4rz 2021 wurde er beim South by Southwest Film Festival vorgestellt, wo er bereits im Jahr zuvor seine Premiere feiern sollte.\n\nDer Film wurde von 90 Prozent aller bei Rotten Tomatoes erfassten Kritiker positiv bewertet mit durchschnittlich 7,6 der m\u00f6glichen 10 Punkte.\nIndie Memphis Film Fest 2020\nInternationales Filmfestival Moskau 2020\n"
}