{
    "date": "28-04-2021 14:25:35",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Tod%5Fin%5Fden%5FBergen",
    "title": "Tod in den Bergen",
    "text": "Tod in den Bergen ist ein \u00f6sterreichischer Fernsehfilm von Nils Willbrandt aus dem Jahr 2013. Die Hauptrollen spielen Ursula Strauss, Robert Atzorn und Fritz Karl. Seine deutsche Fernsehpremiere hatte der Film am 6. Mai 2013 im ZDF.\nDie junge \u00c4rztin Clara Lang ist mit ihrem Freund David Tanner auf einer Bergtour in den \u00f6sterreichischen Alpen unterwegs. Auf ihrem Weg zum Gipfel kommen sie durch ein abgesperrtes Gebiet hoch \u00fcber ihrem Heimatort Kalltach. Als sie in dem schneebedeckten Teil der Berge ankommen, entdecken sie eine Leiche im Schnee. Nach ersten Untersuchungen ist sicher, dass der Unbekannte nicht aus der Gegend stammt. Es k\u00f6nnte sich um einen Urlauber handeln, der hier in eine Gletscherspalte gerutscht und nun nach Jahren an die Oberfl\u00e4che gelangt ist. Als Leiter der Lokalzeitung wittert David einen aufregenden Fall und beginnt zu recherchieren. Der B\u00fcrgermeister h\u00e4lt jedoch gar nichts davon, weil er um den Ruf des Touristenortes besorgt ist. Als David am n\u00e4chsten Tag noch einmal zum Fundort der Leiche aufbricht, wird auch er pl\u00f6tzlich tot in dem Sperrgebiet gefunden. Clara will nicht so recht an einen Zufall glauben, zumal offensichtlich jemand in ihrem Haus war und Davids Kamera verschwunden ist.\nDavids Vater, Jan Tanner, macht sich sofort auf den Weg nach Kalltach, als er die Nachricht vom Tod seines Sohnes erh\u00e4lt. Clara ist anfangs recht abweisend gegen\u00fcber Jan. Das \u00e4ndert sich, als Jan sie davon \u00fcberzeugt, dass David nicht durch einen Unfall zu Tode gekommen sein kann. Es ist f\u00fcr ihn offensichtlich, dass jemand verhindern wollte, dass David \u00fcber die Gletscherleiche recherchiert. So \u00fcbernehmen Clara und Jan die Arbeit der Polizei, die sich f\u00fcr keinen der beiden Todesf\u00e4lle zu interessieren scheint. Aufgrund von Hinweisen auf eine M\u00fcnchner Speditionsfirma, bei der der Mann seinerzeit gearbeitet haben d\u00fcrfte, sich h\u00e4ufenden eigenartigen Hautausschl\u00e4gen in der Region und massiven Zellmutationen der Gletscherleiche kommen Clara und Jan einem Umweltskandal auf die Spur. Der B\u00fcrgermeister von Kalltach hatte vor Jahren, als das Bergwerk des Ortes geschlossen werden musste, zugestimmt, einen der Stollen als Lager f\u00fcr radioaktive Abf\u00e4lle zu nutzen.\nClara muss erfahren, dass nicht nur der B\u00fcrgermeister, sondern auch ihr eigener Vater in die Machenschaften verstickt ist. Er war es auch, der den verungl\u00fcckten Arbeiter der Transportfirma, die die F\u00e4sser anlieferten, in die Gletscherspalte geworfen hatte. Bei einem Unfall waren F\u00e4sser besch\u00e4digt worden und radioaktives Material ausgetreten, deshalb sollte niemand den Mann finden. Dabei hat sich Claras Vater allerdings kontaminiert und bemerkt nun erste Krankheitssymptome an sich. Auch Clara selbst ist bei ihrer Suche nach der Wahrheit mit den F\u00e4ssern in Ber\u00fchrung gekommen und hat Angst vor dem, was nun auf sie zukommen wird. Der B\u00fcrgermeister hat bereits die Konsequenzen seiner Schuld gezogen und sich erh\u00e4ngt.\nF\u00fcr den Mord an David findet Clara unerwartet Hinweise auf dessen Vorgesetzten Raffael. Als dieser merkt, dass sie ihn \u00fcberf\u00fchren k\u00f6nnte, verfolgt er sie bis in die Berge. Er gesteht ihr, dass er keinen anderen Rat gewusst habe, um David davon abzubringen, die Story nicht weiter zu ermitteln. Er habe seinerzeit von dem illegalen Lager erfahren und sich f\u00fcr sein Schweigen die finanzielle Unterst\u00fctzung der Zeitungsredaktion gesichert, die nun einmal sein Lebenswerk sei und die er sich nicht kaputt machen lassen wollte.\nNachdem Raffael verhaftet wurde, verl\u00e4sst Clara das radioaktiv belastete Kalltach f\u00fcr immer.\nTod in den Bergen wurde im Auftrag von ZDF und ORF von der \u00f6sterreichischen Mona Film produziert und vom 12. Juni bis zum 12. Juli 2012 unter dem Arbeitstitel Roter Schnee in Salzburg und Umgebung und in Wien gedreht. Als alpine Naturkulisse dienten Gebiete am Gro\u00dfglockner in den \u00f6sterreichischen Alpen, das Salzbergwerk von Hallein und der Wasserfall bei Golling. Die Geschichte selber ist fiktiv, die Umst\u00e4nde aber nicht. Immer wieder gibt es in den Medien Berichte der oftmals ungekl\u00e4rten Problematik der Lagerung von radioaktivem M\u00fcll, die hier als Grundlage aufgegriffen wurde.\nUrsula Strauss \u00e4u\u00dferte sich zu den Dreharbeiten und ihrer Rolle als Clara Lang, dass sie \u201eimmer das Gef\u00fchl hatte, dass die Figur trotz emotionaler Abgr\u00fcnde immer aufrecht bleibt und den Kopf so gut es geht oben h\u00e4lt.\u201c Strauss ist im Alpenvorland aufgewachsen und vertraut mit den Aktivit\u00e4ten des Skifahrens oder Wanderns im Sommer. Da sie sich in den Bergen wohl f\u00fchlt, hat ihr die Arbeit an dem Film sehr zugesagt und \u201eeine lange Sehnsucht gestillt\u201c.\nDie Erstausstrahlung von Tod in den Bergen am 6. Mai 2013 wurde in Deutschland von 5,75 Millionen Zuschauern gesehen und erreichte einen Marktanteil von 19,0 Prozent f\u00fcr das ZDF.\nRainer Tittelbach von Tittelbach.tv schrieb: \u201eRecherchekrimi und Katastrophenthriller treffen auf Familiendrama vor Alpenkulisse. \u201aTod in den Bergen\u2018 ist ein altbekannter Genre-Mix, der bei dieser deutsch-\u00f6sterreichischen Koproduktion besser funktioniert als gewohnt. Der Grund: Hauptdarstellerin Ursula Strauss. Was ihr Gesicht nicht alles auszudr\u00fccken in der Lage ist: die ganze Gef\u00fchlspalette, Freude, Anteilnahme, Selbstbewusstsein, tiefe Verletztheit und bitterer Schmerz, Abscheu, Trauer, Ekel, Trotz \u2013 und manchmal gefriert all das zu nur einem einzigen Gesichtsausdruck!\u201c\nKino.de urteilte: \u201eEin alpiner \u00d6ko-Thriller mit \u00fcblen Machenschaften an der Oberfl\u00e4che, unter der eine tragische Vater-Sohn-Beziehung post mortem aufgearbeitet wird und peu \u00e0 peu eine noch viel dramatischere Vater-Tochter-Geschichte zum Vorschein tritt.\u201c \u201eNils Willbrandts Inszenierung strotzt vor Bilderkraft und kann optisch \u00fcberzeugen, wenngleich man sich gelegentlich etwas mehr Subtilit\u00e4t gew\u00fcnscht h\u00e4tte \u2013 etwa beim zu dick aufgetragenen Finale.\u201c\nJan Wiele von der FAZ meinte etwas sarkastisch: \u201eGottes Sch\u00f6pfung ist nat\u00fcrlich auch in diesem Fernsehfilm tief gefallen, wie tief, muss eben nur erst schrittweise und sehr m\u00fchsam herausgefunden werden. W\u00e4hrend man also noch dem zumindest f\u00fcr wenige Minuten anget\u00e4uschten modernen Heimatfilm [\u2026] hinterhertrauert, aus dem eine h\u00fcbsche Tragikom\u00f6die \u00fcber \u00f6sterreichische Landeier h\u00e4tte werden k\u00f6nnen, l\u00e4uft schon die gnadenlose Maschinerie des Alpenthrillers \u201aSkandal im Sperrbezirk\u2018 an, der so nat\u00fcrlich nicht hei\u00dfen darf, sondern schlicht, monolithisch und etwas br\u00e4sig: \u201aTod in den Bergen\u2018.\u201c\n"
}