{
    "date": "28-04-2021 14:35:04",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Gipfelsturm",
    "title": "Gipfelsturm",
    "text": "\nGipfelsturm ist ein deutscher Spielfilm und eine Verfilmung der (vermeintlichen) Erstbesteigung der Zugspitze durch Leutnant Josef Naus im Jahre 1820. Produziert wurde der Film bereits 2006, die Erstausstrahlung fand jedoch erst am 8.\u00a0April 2007 im Bayerischen Fernsehen statt.\nDer Tiroler Josef Naus, Veteran der Napoleonischen Kriege, dient nun als Leutnant in der Bayerischen Armee. 1820 erh\u00e4lt er von der Heeresleitung den Auftrag, das Zugspitzgebiet topographisch zu vermessen. Mit seinem grantigen Burschen Schani macht er sich dort an die Arbeit, st\u00f6\u00dft jedoch bei den Einheimischen auf wenig Begeisterung. Diese sehen in den beiden Soldaten, von denen der Offizier ausgerechnet ein Tiroler, ein ehemaliger Feind ist, St\u00f6renfriede und Unheilsbringer. \nDie Einheimischen glauben an den sogenannten Zuggeist, den sie f\u00fcr allerlei Unheil verantwortlich machen und dessen Verk\u00f6rperung sie in einem Steinadler sehen. Allgemein herrscht der Aberglaube, dass dieser Geist auf dem Gipfel der Zugspitze eine Springwurzel bewacht, die ewigen Reichtum verspricht. Bisherige Versuche, die Springwurzel zu finden, endeten t\u00f6dlich. Naus jedoch strebt nach H\u00f6herem. Er will als Erster den Gipfel der Zugspitze erklimmen, um so seine Aufstiegschancen beim Milit\u00e4r und seine gesellschaftliche Reputation zu erh\u00f6hen. Doch erwarten Naus noch Widrigkeiten anderer Art. \nEr verliebt sich in die junge Magd und Mutter Afra, die wiederum unter ihrem Wirt, dem B\u00e4renmartl, leidet. Damit gef\u00e4hrdet er auch seine Arbeit, denn der Vater seiner Verlobten in M\u00fcnchen finanziert dessen wissenschaftliche T\u00e4tigkeiten. Dennoch l\u00f6st er ohne gro\u00dfes Z\u00f6gern diese Verlobung. Doch auch G\u00f6rgl, ein junger Einheimischer, der eben nach einer f\u00fcnfj\u00e4hrigen Haftstrafe wegen Wilderei aus dem Zuchthaus in Landsberg entlassen wurde, hat ein Auge auf Afra geworfen. Dieser kennt Naus noch aus dem Krieg, in dem jedoch er als Bayer dem Tiroler feindlich gegen\u00fcberstand, aber von Naus in der Schlacht verschont wurde.\n"
}