["Film", "2011", "animieren", "pers\u00f6nlich", "davon", "auch", "voll", "Short", "46.", "aber", "als", "stecken", "ander", "hinter", "im", "zum", "Filmtage", "10.", "f\u00fcr", "einen", "SRF", "23.", "weltweit", "der", "Maksutajs", "Documentary", "ab", "kosovo-albanischer", "31.", "ein", "ich", "Pri\u0161tina", "zeigen", "Disziplin", "oder", "biografischer", "senden", "2009", "and", "Prizren", "in", "Vielleicht", "sowohl", ")", "\u00fcber", "von", "erfolgreich", "(", "Filmverleih", "Schweiz", "wichtig", "werden", ",", "w\u00e4hrend", "GmbH.", "erz\u00e4hlen", "Am", "27.", "Festival", "und", "Dokumentarfilm", "hart", "wohl", "20.", "klaren", "schrecken", "2.", "Kosovo", "International", "bis", "aus", "M\u00e4rz", "\n\n", "Auch", "Pi-Filme", "Being", "Leben", "Abendprogramm", "dass", "1\u00bd", " ", "einer", "zu", "Lebensabschnitten", "Winterthur", "\n", "\u2013", "Jahr", "Bangkok", "Kampfsportler", "Azem", "Verzicht", "auf", "schweizerisch", "stattfinden", "Thaiboxers", "eher", "laufen", "sportlich", "sein", "veranstalten", "Training", "Abstammung", "Thaiboxing-Laufbahn", "Vegas", "Juli", "Las", "Januar", "\u201c", "filmen", "\u201e", "Dreharbeiten", "Solothurner", ".", "Dokufest", "vom"]