{
    "date": "28-04-2021 13:44:11",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Der%5FKardinal%5F%282011%29",
    "title": "Der Kardinal (2011)",
    "text": "Der Kardinal ist der Titel eines 2011 produzierten und ver\u00f6ffentlichten semidokumentarischen Spielfilms. Er erz\u00e4hlt sowohl in Spielszenen aber auch in Archivaufnahmen vom Leben und Wirken des Wiener Erzbischofs, Kardinal Franz K\u00f6nig (1905\u20132004). Der Film ist eine Koproduktion des \u00d6sterreichischen Rundfunks mit 3sat und feierte am 23. Juni 2011 auf ORF 2 seine Premiere.\nZu Beginn des Films wird gezeigt, wie der junge Franz K\u00f6nig auf dem Bauernhof seiner Eltern der Strenge des Stiefvaters Johann Kaiser ausgesetzt ist, der nicht verstehen kann, wieso sein Stiefsohn im Zeugnis \u00fcberwiegend Sehr Gut aufweist. Anstatt sich zu bilden, soll Franz viel lieber am Bauernhof mithelfen.\nZeitsprung, ins Jahr 1960: Auf dem Weg zum Begr\u00e4bnis seines Studienkollegen, des Kardinals Alojzije Stepinac, wird K\u00f6nig zusammen mit seinem Fahrer in einen Verkehrsunfall verwickelt. W\u00e4hrend er im Krankenhaus liegt, beschlie\u00dft er, nach seiner Genesung sich mehr um die \u00f6stlichen Kirchen zu bem\u00fchen und eine \u00d6ffnung des Westens zu erreichen. F\u00fcr seine Verdienste wird er in die Vatikanstadt gerufen, um Papst Johannes XXIII. zu beraten. Dieser plant eine Versammlung der Weltkirche, um die Kirche und deren Botschaft ins 20. Jahrhundert zu f\u00fchren. Mit Hilfe von Kardinal K\u00f6nig gelingt es dem Pontifex das Zweite Vatikanische Konzil zu er\u00f6ffnen.\nIn \u00d6sterreich selbst gelingt es dem christlichen Kardinal Franz K\u00f6nig mit der eher der Kirche fern stehenden \u00f6sterreichischen Sozialdemokratischen Partei unter ihrem Vorsitzenden, dem Kanzler Bruno Kreisky, in einen Dialog zu treten. Daf\u00fcr wird er jedoch von einigen konservativen, der \u00d6sterreichischen Volkspartei nahestehenden Kreisen angefeindet. Ein Mann, der ihn eines Tages im Beichtstuhl aufsucht, bedroht ihn sogar, wie es K\u00f6nig wagen k\u00f6nne, mit den \u201eRoten\u201c \u00fcberhaupt zu reden. Und obwohl K\u00f6nig und Kreisky eine gute Gespr\u00e4chsbasis miteinander pflegen, wird das Verh\u00e4ltnis der beiden M\u00e4nner getr\u00fcbt, da Kreisky die so genannte Fristenregelung per Gesetz beschlie\u00dft, die die Kirche traditionell ablehnt. Demnach soll ein Schwangerschaftsabbruch bis zum dritten Monat straffrei bleiben.\nIn Rom wird K\u00f6nig im Jahr 1978 zu einem Unterst\u00fctzer und F\u00f6rderer der Wahl des Krakauer Kardinals Karol J\u00f3zef Wojty\u0142a zu Papst Johannes Paul II. Mit diesem bespricht er kurz vor seinem 80. Geburtstag seine Nachfolge. Entsetzt nimmt er zu Kenntnis, dass der Papst den konservativen Hans Hermann Gro\u00ebr zu seinem Nachfolger als Wiener Erzbischof bestimmt. Als dieser Mitte der 1990er Jahre in einen Kindesmissbrauchs-Skandal verwickelt wird, und die \u00f6sterreichische katholische Kirche darunter zu leiden hat, resigniert K\u00f6nig noch mehr.\nDer Film endet mit den letzten Jahren und Tagen im Leben von Kardinal Franz K\u00f6nig; abgerundet wird er mit Bildern aus seinem fast hundert Jahre w\u00e4hrenden Leben.\nNeben den bereits oben erw\u00e4hnten Archivaufnahmen kommen auch zahlreiche Wegbegleiter des Kardinals in kurzen Interviews zu Wort, darunter Annemarie Fenzl, die ehemalige Sekret\u00e4rin des Kardinals, der Historiker Gerhard Jagschitz, der Publizist Heinz Nu\u00dfbaumer, Weihbischof Helmut Kr\u00e4tzl oder der deutsche Altbundeskanzler Helmut Schmidt.\nWolfgang Moser, der im Film den Zeremonienmeister verk\u00f6rpert, war auch im realen Leben Kardinal K\u00f6nigs Zeremonienmeister. Michael Sch\u00f6nborn, der Schauspieler, dessen namentlich nicht genannter Charakter Kardinal K\u00f6nig im Film beschuldigt, mit den \u201eRoten\u201c zu sympathisieren, ist der Bruder von K\u00f6nigs Nachnachfolger als Erzbischof von Wien, Christoph Sch\u00f6nborn. Die Dreharbeiten fanden unter anderem in Wien und im Stift Altenburg in Nieder\u00f6sterreich statt.\nF\u00fcr einen Film, der sich mit einem \u00f6sterreichischen Thema auseinandersetzt, ungew\u00f6hnlich, sprechen fast alle Schauspieler Hochdeutsch.\nDer Film wurde am 14. Juni 2011 im Beisein von Bundespr\u00e4sident Heinz Fischer und dem Apostolischen Nuntius in \u00d6sterreich, Peter Zurbriggen, erstmals der \u00d6ffentlichkeit vorgestellt.\n"
}