{
    "date": "28-04-2021 14:10:36",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Der%5FFall%5FCollini%5F%28Film%29",
    "title": "Der Fall Collini (Film)",
    "text": "\nDer Fall Collini ist ein deutscher Politthriller von Marco Kreuzpaintner, der am 18. April 2019 in die deutschen Kinos kam. Es handelt sich um eine Verfilmung des Romans Der Fall Collini von Ferdinand von Schirach aus dem Jahr 2011.\nNachdem im Jahr 2001 der angesehene Industrielle Jean-Baptiste Meyer in seiner Hotelsuite in Berlin ermordet worden ist, stellt sich der pensionierte Gastarbeiter Fabrizio Collini in der Lobby widerstandslos der Polizei als T\u00e4ter. Der junge Rechtsanwalt Caspar Leinen, der gerade erst seine Zulassung bekommen hat, wird als sein Pflichtverteidiger bestellt. Er erf\u00e4hrt, dass es sich bei dem Toten um \u201eHans\u201c Meyer handelt, der wie ein Ersatzvater f\u00fcr ihn war, mit dessen Enkel Philippe er zur Schule ging und mit dessen Enkelin Johanna er liiert war. Nachdem Starverteidiger Mattinger, der die Familie des Ermordeten als Nebenkl\u00e4ger vertritt, ihm dazu r\u00e4t, beh\u00e4lt er dennoch das Mandat trotz seiner Bedenken wegen Befangenheit.\nDa Collini beharrlich schweigt, scheint der Fall aussichtslos. Mattinger schl\u00e4gt Leinen vor, um den Prozess abzuk\u00fcrzen, solle er Collini zu einem Gest\u00e4ndnis bringen, im Gegenzug w\u00fcrde der Oberstaatsanwalt nur auf Totschlag statt Mord pl\u00e4dieren. Als im Gericht aber die Tatwaffe pr\u00e4sentiert wird, f\u00e4llt Leinen ein, dass Philippe ihm in Meyers Bibliothek die gleiche Waffe gezeigt hatte. Es ist eine Walther P38, die heute von T\u00e4tern eher selten benutzt werden. Nachdem Leinen eine mehrt\u00e4gige Unterbrechung der Verhandlung erwirkt hat, f\u00e4hrt er nach Montecatini, dem Heimatdorf Collinis, w\u00e4hrend sein Vater in Ludwigsburg Akten zu NS-Verbrechen studiert. Leinen trifft Claudio Lucchesi, der ihm erz\u00e4hlt, was 1944 passiert ist und in R\u00fcckblenden gezeigt wird: Als junger SS-Sturmbannf\u00fchrer leitete Hans Meyer in der Toskana eine Vergeltungsma\u00dfnahme f\u00fcr ein Attentat von Partisanen. Unter den willk\u00fcrlich Ausgew\u00e4hlten ist auch der Vater von Collini. Der Sohn wird von Meyer gezwungen, mit anzuschauen, wie der durch das Schie\u00dfkommando schwerverletzte Vater mit mehreren Pistolensch\u00fcssen hingestreckt wird. Lucchesis Vater war dabei als Dolmetscher t\u00e4tig und wurde deshalb kurz nach dem Krieg als Kollaborateur hingerichtet. Mattinger versucht Leinen davon abzuhalten, dies vor Gericht vorzubringen, indem er ihm lukrative Wirtschaftsf\u00e4lle in Aussicht stellt, doch Leinen geht nicht darauf ein.\nIm Prozess ist nun auch Collini bereit, \u00fcber seine Motivation zu reden. Mattinger entgegnet, dass Collini und seine Schwester bereits 1968 Strafanzeige gegen Meyer gestellt h\u00e4tten und das Verfahren damals eingestellt worden sei. Leinen recherchiert, dass es dabei nicht um die Schuldfrage ging, sondern wegen einer kurz zuvor erfolgten Gesetzes\u00e4nderung NS-Verbrechen wie das von Meyer nur noch als Totschlag eingestuft wurden und deshalb verj\u00e4hrt waren. Leinen konfrontiert den damals im Gesetzgebungsverfahren mit involvierten Mattinger damit, der schlie\u00dflich eingesteht, dass dies Unrecht gewesen sei. Als am n\u00e4chsten Tag das Urteil verk\u00fcndet werden soll, erkl\u00e4rt die Richterin, dass Collini in der Nacht Suizid begangen habe. Zuvor hat er Leinen noch ein Foto seines Vaters geschickt.\nDer Film basiert auf dem Roman Der Fall Collini von Ferdinand von Schirach aus dem Jahr 2011 \u00fcber den Mord am Industriellen Jean-Baptiste Meyer durch den pensionierten Gastarbeiter Fabrizio Collini. Bert Rebhandl von der Frankfurter Allgemeinen Zeitung schreibt, von Schirach habe mit seinem Roman so etwas wie erz\u00e4hlerische Rechtskulturgeschichte im Dienste der Vergangenheitsbew\u00e4ltigung betrieben. Sein Roman wurde von Christian Z\u00fcbert, Robert Gold und Jens-Frederik Otto f\u00fcr den Film adaptiert. Carsten Baumgardt von Filmstarts bemerkt, die Struktur der vier Zeitebenen aus dem Roman seien f\u00fcr den Film etwas entschlackt und auf drei reduziert worden. Neben der Gegenwart des Jahres 2001 gebe es einige R\u00fcckblenden in die Jugendzeit von Anwalt Leinen, um seine Verbundenheit zur Familie Meyer zu verstehen. Eine Neuerung gegen\u00fcber dem Buch sei auch, dass Leinen nicht aus elit\u00e4ren Kreisen kommt, wobei die Milieuverschiebung des Protagonisten durchaus legitim sei, um ein weiteres Element zur Erz\u00e4hlung hinzuzuf\u00fcgen, so Baumgardt.\nIm Juli 2018 wurde bekannt, dass Constantin den Roman verfilmen will, Marco Kreuzpaintner die Regie \u00fcbernimmt und Elyas M\u2019Barek die Hauptrolle des jungen Anwalts Caspar Leinen erhalten soll. Alexandra Maria Lara spielt Caspars Jugendliebe Johanna, die von Tara Fischer als junges M\u00e4dchen gespielt wird. In weiteren Rollen sind Heiner Lauterbach als Richard Mattinger[10], Franco Nero als Fabrizio Collini, Sandro Di Stefano als Claudio Lucchesi, Axel Moustache als Alberto Lucchesi und Peter Prager als Bernhard Leinen zu sehen. Jannis Niew\u00f6hner spielt Jean-Baptiste Hans Meyer als jungen Mann.[11]\nDas Projekt wird vom FilmFernsehFonds Bayern mit 500.000 Euro gef\u00f6rdert[12] und erhielt von diesem ein Erfolgsdarlehen in H\u00f6he von 186.000 Euro. Vom Medienboard Berlin-Brandenburg erh\u00e4lt der Film eine Produktionsf\u00f6rderung in H\u00f6he von 1,1 Millionen Euro.[13] Die Filmf\u00f6rderungsanstalt gew\u00e4hrte eine Produktionsf\u00f6rderung in H\u00f6he von 600.000 Euro.\nDie Dreharbeiten fanden in Berlin und Italien statt. Drehbeginn war am 29. August 2018, das Drehende am 19. Oktober 2018. Als Kameramann fungierte Jakub Bejnarowicz.\nDer Film wurde von Constantin Film am 18. April 2019 in die deutschen Kinos gebracht.[14] Die Premiere erfolgte am 9. April 2019 im Berliner Zoo Palast.[15] Im weiteren Verlauf des Jahres erfolgten Vorstellungen auf verschiedenen Filmfestivals so im Oktober 2019 beim Paris German Film Festival und beim Haifa International Film Festival. Im Januar und Februar 2020 wurde der Film im Rahmen der SchulKinoWochen in Nordrhein-Westfalen vorgestellt.[16]\nBert Rebhandl von der Frankfurter Allgemeinen Zeitung meint, der Film sei \u201enicht einfach eine Literaturverfilmung, sondern eine \u00dcbersetzung\u201c und erweise sich als \u201egrob misslungen\u201c, \u201eweil die Regie die Gerichtsthrillerform grob verfehl[e]\u201c \u2013 \u201evor allem dadurch, dass die Spannung hier nie aus dem Verfahren selbst\u201c erwachse, \u201esondern immer reichlich unvermittelt von au\u00dfen hinzugef\u00fcgt\u201c werde. Rebhandl res\u00fcmiert: \u201e\u201aDer Fall Collini\u2018 tr\u00e4gt die gro\u00dfe Form eines Justizthrillers wie eine unpassende Robe.\u201c\nAnke Sterneborg von epd Film schreibt: \u201eDas laute Knirschen im Geb\u00e4lk der Drehbuchkonstruktion kann Marco Kreuzpaintner weder mit gro\u00dfem Pathos noch mit einem \u00fcberm\u00e4chtigen Soundtrack \u00fcbert\u00f6nen. Und wenn Junganwalt Elias M'Barek turnusm\u00e4\u00dfig als Hobbyboxer in den Ring steigt, ist der Versuch, sein bisheriges Rollenbild mit dem neuen, intellektuellen zu verbinden, allzu offensichtlich.\u201c[17]\nCarsten Baumgardt von Filmstarts bemerkt in seiner Kritik einen exquisiten visuellen Look. Der Film sehe \u201everdammt gut und sehr elegant\u201c aus, und die Bilder von Kameramann Jakub Bejnarowicz h\u00e4tten \u201einternationale Klasse\u201c. Elyas M\u2019Barek \u00fcberzeuge \u201ein seiner Rolle als engagierter und pflichtbewusster Junganwalt, weil er das passende Ma\u00df aus Blau\u00e4ugigkeit, Chuzpe und Durchsetzungsverm\u00f6gen\u201c finde.\nAuch Luitgard Koch von der Gilde deutscher Filmkunsttheater bemerkt, M\u2019Barek, der \u201eeher in Filmen zu sehen [sei], die oftmals durchaus als leichtere Kinokost gelten\u201c, \u201ein einer ernsten Rolle auf der gro\u00dfen Leinwand zu erleben\u201c, sei \u201ebeeindruckend\u201c. Der Weltstar Franco Nero an seiner Seite sei \u201ezus\u00e4tzlich ein wahrer Gl\u00fccksfall f\u00fcr das komplexe Thema\u201c, der mit seiner Ausstrahlung \u201eseiner Figur eine faszinierende Kraft zwischen Zerbrechlichkeit und St\u00e4rke verleih[e]\u201c. \u201eSehr \u00fcberzeugend wirk[e] auch Heiner Lauterbach, der den schillernden Charakter des eitlen Star-Juristen in all seinen Facetten perfekt verk\u00f6rper[e]\u201c.[18]\nVon der Deutschen Film- und Medienbewertung wurde Der Fall Collini mit dem Pr\u00e4dikat besonders wertvoll versehen. In der Begr\u00fcndung hei\u00dft es: \u201eAnders als so manche deutsche Kinoproduktion wirkt Der Fall Collini von Anfang bis Ende tats\u00e4chlich wie ein echter Kinofilm. Kamera und Schnitt haben gro\u00dfartige Arbeit geleistet. In der Diskussion hat die Jury daher den Realismus und die Frische der Inszenierung hervorgehoben, die sich auch international sehen lassen k\u00f6nnen.\u201c[19]\nZu einer eher negativen Beurteilung des Films kommt Juliane Liebert in der S\u00fcddeutschen Zeitung: \u201eSolider deutscher Thrillerkitsch. Aber angesichts der Wichtigkeit des Themas [\u2026] ist solider deutscher Thrillerkitsch einfach zu wenig.\u201c[20]\nDie Rechtswissenschaftlerin Ingeborg Puppe kritisiert den Film aus juristischer Sicht. Sie f\u00fchrt in ihrem Artikel in der LTO zahlreiche fachliche M\u00e4ngel des Films auf.[21]\nDer Fall Collini wurde von den Produzenten f\u00fcr die Auswahl des deutschen Beitrags f\u00fcr die Oscarverleihung 2020 eingereicht.[22]\nDer Fall Collini wurde Anfang Januar 2020 in die Vorauswahl f\u00fcr den Deutschen Filmpreis aufgenommen[23], blieb aber bei Bekanntgabe der regul\u00e4ren Nominierungen unber\u00fccksichtigt. Im Folgenden weitere Nominierungen und Auszeichnungen.\nHaifa International Film Festival 2019\nHaugesund Filmfestival 2020\nIn Deutschland verzeichnet der Film 799.406 Besucher (Stand 5. Januar 2020).[26]\nEntering Reality (1999) |\nDer Atemk\u00fcnstler (2000) |\nNebens\u00e4chlichkeiten (2000) |\nREC \u2013 Kassettenjungs/Kassettenm\u00e4dchen (2002) |\nGanz und gar (2003) |\nSommersturm (2004) |\nTrade \u2013 Willkommen in Amerika (2007) |\nKrabat (2008) |\nComing In (2014) |\nStadtlandliebe (2016) |\nSanft schl\u00e4ft der Tod (2017) |\nDer Fall Collini (2019)\n"
}