{
    "date": "28-04-2021 14:22:20",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Schreie%5Fder%5FVergessenen",
    "title": "Schreie der Vergessenen",
    "text": "Schreie der Vergessenen ist ein deutscher Fernsehfilm aus dem Jahr 2011. Der Mystery-Thriller wurde am 27. Oktober 2011 auf ProSieben erstausgestrahlt.\nAn der Universit\u00e4t Stuttgart erscheinen geritzte Hakenkreuze auf Fenstern und Spiegeln, und Glasscheiben gehen zu Bruch. Die Polizei h\u00e4lt den Vorfall f\u00fcr einen Studentenstreich und stellt die Ermittlungen wieder ein. Der junge Kommissar Bernau ermittelt aber weiter, zumal 13 Jahre zuvor ein \u00e4hnlicher Vorfall in einem benachbarten Universit\u00e4tsgeb\u00e4ude geschah.\nBernau trifft auf den Parawissenschaftler Professor Angerer von der Universit\u00e4t Freiburg und seine beiden Studenten Marion und Oliver. Mithilfe einer Art Geisterdetektor und Infrarotlampen erforschen sie sogenannte Entit\u00e4ten und Geistererscheinungen. Im Keller der Universit\u00e4t begegnet Bernau dem Geist eines sieben- bis achtj\u00e4hrigen M\u00e4dchens, was ihn zun\u00e4chst verst\u00f6rt. Professor Angerer ist fasziniert, da er selbst nie mehr als Ger\u00e4usche und Lichterscheinungen erlebt hat. Die Gruppe \u00fcberwacht elektronisch das Universit\u00e4tsgeb\u00e4ude, als es zu \u00dcberspannungen kommt und Oliver durch einen explodierenden Monitor schwer verletzt wird. Nur Bernau tr\u00e4gt keine Verletzungen davon. Die Gruppe r\u00e4tselt, warum das Geisterm\u00e4dchen aggressiv ist.\nAngerer holt das geh\u00f6rlose Medium Morgana Le Fey hinzu, das Kontakt zu dem Geist aufnimmt. Es stellt sich heraus, dass es sich in Wirklichkeit um Zwillinge handelt, wobei eines der M\u00e4dchen b\u00f6se ist. Es greift die Gruppe an und w\u00fcrgt Marion, doch Bernau kann sie retten. Da die Geister \u00fcblicherweise an einen Ort, einen Gegenstand oder eine Person gebunden sind, kommt die Gruppe auf eine Person, die bei dem aktuellen und dem Ereignis von 13 Jahren anwesend war: die 89-j\u00e4hrige Carla Kl\u00fcver, die die Universit\u00e4t finanziell unterst\u00fctzt.\nMorgana Le Fey gibt Hinweise auf das Leben der toten Zwillinge. Es waren Roma, an denen im Dritten Reich medizinische Versuche durchgef\u00fchrt wurden. Ihnen wurden Organe und Blut entnommen und f\u00fcr sp\u00e4tere Forschungen aufbewahrt. Einige Proben wurden auch in der Universit\u00e4t Stuttgart eingelagert, allerdings sind weder Namen noch die durch die Nazi-\u00c4rzte zugeordneten Nummern bekannt. Daher will sich Bernau in einen K\u00e4lteschlaf versetzen lassen, um in einer Nahtoderfahrung Kontakt mit den M\u00e4dchen aufzunehmen und den Namen zu erfahren. Als Geist verfolgt Bernau eines der M\u00e4dchen und trifft auf seinen toten Bruder, der als Kind vor etwa drei\u00dfig Jahren von Einbrechern erschlagen wurde und von dem er sich nicht verabschieden konnte. Bernau freut sich, seinen Bruder noch einmal gesehen zu haben, und erinnert sich an seine Mission. Er findet das M\u00e4dchen und ihre auf den Arm t\u00e4towierte Nummer. Angerer und Marion holen Bernau ins Leben zur\u00fcck.\nMan findet die eingelagerten Organe der Zwillinge im Keller der Universit\u00e4t. Carla Kl\u00fcver wird verhaftet, da sie 1943 Assistentin der \u00c4rzte war, die die Versuche an den M\u00e4dchen durchf\u00fchrten, und daher mitverantwortlich an deren Tod ist. Die sterblichen \u00dcberreste der Zwillinge werden begraben.\nIm November 2010 gab ProSieben die Produktion des Filmes unter dem Arbeitstitel Die Stimmen der Vergessenen bekannt. Die Hauptrolle wurde mit Vinzenz Kiefer besetzt. Dies ist der erste Film einer Kooperation zwischen der ProSiebenSat.1 Media und der Filmakademie Ludwigsburg. Lars Henning Jung ist Absolvent der Filmakademie und dies ist sein erster Fernsehfilm.\nDer Film entstand vom 4. November bis zum 2. Dezember 2010 an der Universit\u00e4t Stuttgart und unter Mitwirkung des Dekans.\nDer Film wurde bei seiner Premiere von 1,97 Millionen Zuschauern verfolgt. Dies brachte einen Marktanteil von 10,9 Prozent der 14- bis 49-J\u00e4hrigen.\n\u201eLars Henning Jungs Spielfilmdeb\u00fct setzt leider zu sehr darauf, \u00fcbersinnliche Klischees zu bedienen als die Handlung in die Tiefe zu verfolgen. Dabei h\u00e4tte man die schrecklichen Zwillingsstudien von KZ-Arzt Mengele als historische Vorlage zweifelsohne auch f\u00fcr dramatischen Filmstoff verwenden k\u00f6nnen. Doch der Film ist \u00fcberladen mit aufw\u00e4ndigen Special Effects mit zerspringenden Glasscheiben, angstverzerrten Gesichtern in Gro\u00dfaufnahme und bedrohlichen Kameraschwenks. Und die R\u00fcckf\u00fchrung auf des Kommissars private Geschichte wirkt vor diesem Hintergrund allzu gek\u00fcnstelt.\u201c\n\u201e\u201eSchreie der Vergessenen\u201c ist krude, gewagt \u2013 ein TV-Experiment. Pro Sieben l\u00e4sst \"junge Leute\" der Filmakademie Ludwigsburg einfach mal machen. Das Ergebnis, ein perfekt besetztes Kammerspiel mit Action-Einlagen, kann sich tricktechnisch sehen lassen. Da wurde mit viel Phantasie und filmsprachlichem Geschick gearbeitet.\u201c\n\u201eLars Henning Jung nutzt seine vergleichsweise sparsamen Mittel geschickt; der Film setzt zwangsl\u00e4ufig auf Fantasie und Kreativit\u00e4t, wo andere tief in die digitale Zauberkiste greifen k\u00f6nnen.\u201c\n\u201eMit ungew\u00f6hnlichen, aber zugleich erschreckend eindrucksvollen Stilmitteln wird in \u2018Schreie der Vergessenen\u2019 das Schicksal einer osteurop\u00e4ischen Roma-Familie in die Gegenwart projiziert, wobei zugleich ein Schlaglicht auf die oftmals unzureichende oder gar ganz ausgebliebene juristische Strafverfolgung der NS-T\u00e4ter und ihrer Helfershelfer f\u00e4llt. Besonders positiv hervorzuheben ist, dass mit dieser, dem Genre des \u2018Gruselfilms\u2019 zugeh\u00f6renden Produktion, gerade das junge Publikum mit dem lange Zeit in Vergessenheit gebliebenen V\u00f6lkermord an den Sinti und Roma konfrontiert wird.\u201c\n"
}