{
    "date": "28-04-2021 14:25:36",
    "link": "https://de.wikipedia.org/wiki/Tod%5Fvon%5FFreunden",
    "title": "Tod von Freunden",
    "text": "Tod von Freunden ist eine deutsche Thriller-Miniserie von acht Folgen. Die Ensembleserie wurde von Friedemann Fromm entwickelt und handelt von einer deutsch-d\u00e4nischen Inselidylle zweier vierk\u00f6pfiger Familien, die durch das Verschwinden eines Sohnes zu zerbrechen droht. Die acht Folgen wurden bei ihrer Ausstrahlung ab dem 7. Februar 2021 im ZDF in Doppelfolgen gezeigt, bei der Vorabausstrahlung in der ZDFmediathek als Pilotfilm aus den beiden ersten und sechs weiteren Einzelepisoden vermarktet. Die Serie wird multiperspektivisch erz\u00e4hlt, jede der einzelnen Episoden schildert die Handlung aus der Sicht eines der acht Familienmitglieder.\nDas deutsche Paar Sabine und Bernd und das d\u00e4nische Paar Charlie und Jakob haben sich gemeinsam auf der Gro\u00dfen Ochseninsel in der Flensburger F\u00f6rde ein gemeinsames Heim geschaffen. Sie leben dort mit ihren Kindern Karl und Kjell sowie Cecile und Emile. Sabine und Jakob kennen sich von fr\u00fcher aus der Hamburger Autonomenszene. Charlie und Bernd leiten gemeinsam ein erfolgreiches Architekturb\u00fcro, Sabine ist T\u00e4nzerin und Tanzlehrerin, Jakob ist Maler und Bildhauer. Eines Tages brechen Jakob und Charlie mit den vier Kindern zu einem Segelt\u00f6rn auf. Als Kjell nachts \u00fcber Bord geht und nicht wieder gefunden wird, droht die Freundschaft der Familien an den Ungereimtheiten dieses tragischen Vorfalls und gegenseitigen Schuldzuweisungen zu zerbrechen. Nach und nach gelangen Details aus der Vergangenheit der beiden Familien ans Licht, die mit Jakobs Bruder Jonas, einem Polizistenmord in Hamburg sowie der Erkenntnis zu tun haben, dass Jakob in Wirklichkeit Kjells Vater ist.\nW\u00e4hrend jeder der Betroffenen anders mit der belastenden Situation umgeht, hat einzig der autistische Karl eine mentale Verbindung zu seinem Bruder behalten. So sp\u00fcrt er, dass Kjell nicht tot ist und geht ihn eines nachts suchen. Als er ihn findet, verabschieden sie sich voneinander und Kjell geht seiner Wege. Er sieht f\u00fcr sich keine M\u00f6glichkeit in der Familie weiterzuleben, denn da er sich in Cecile verliebt hat und nun erfahren musste, dass sie seine Halbschwester ist, will er nur noch weit weg.\nDie Serie wurde vom 19. August 2019 bis zum 21. Dezember 2019 in D\u00e4nemark, Flensburg, Hamburg, Niedersachsen und Griechenland sowie am Originalschauplatz auf den Ochseninseln gedreht. Nach den Dreharbeiten wurde die weitgehend verwilderte Insel wieder renaturiert und in den Originalzustand zur\u00fcckversetzt.\nF\u00fcr die Ausstrahlung im linearen Fernsehen wurde die zweisprachig gedrehte Serie komplett synchronisiert, online wurden die d\u00e4nischen Dialoge in der Originalsprache belassen.\nDie Auftaktfolge am 7. Februar 2021 wurde von 1,9 Millionen Zuschauern gesehen und hatte mit einem Marktanteil von 9,8 Prozent \u201eeinen ern\u00fcchternden Einstand\u201c.\nDie Serie erhielt \u00fcberwiegend positive Kritiken. Wilfried Hippen bezeichnet die Serie in der taz als \u201espannungsreich\u201c, \u201enachvollziehbar und glaubw\u00fcrdig\u201c sowie \u201eauthentisch\u201c, \u201edetailreich\u201c und \u201eohne Klischees\u201c. Dagegen kritisiert er, dass die Folgen im linearen Fernsehen \u201ein einer platt-synchronisierten Fassung gesendet\u201c werden, denn \u201ewer da mit wem jeweils deutsch oder d\u00e4nisch spricht, wann zwischen den Sprachen gewechselt wird und warum es etwa auf eine Frage in der einen Sprache eine Antwort in der anderen gibt\u201c gebe dem Ganzen \u201eeine subtile zus\u00e4tzliche Dimension.\u201c Heike Hupertz hebt in der FAZ \u201einsbesondere die bildgestalterischen Finessen der vielf\u00e4ltigen Kamera\u00e4sthetik von Karl Noack\u201c hervor, konstatiert, Regisseur Friedemann Fromm spiele \u201egekonnt mit unseren Erwartungen\u201c und bezeichnet die Serie als \u201eau\u00dfergew\u00f6hnliches Mehrgenerationenfernsehen.\u201c\nRouven Linnartz lobt f\u00fcr film-rezensionen.de das \u201eeindrucksvolle Ensemble\u201c und den \u201emultiperspektivischen Ansatz, was sich erz\u00e4hlerisch als echter Gewinn f\u00fcr die an sich schon gut gespielte Geschichte erweist.\u201c Claudia Tieschky konstatiert in der S\u00fcddeutschen Zeitung, \"Hier erz\u00e4hlt keine Episode die ganze Wahrheit \u00fcber eine Figur, die kommt dann fein verflochten wie nebenbei ans Licht.\", die Spannung wachse \"rapide in den Folgen, in denen es um die Teenager Cecile, Emile, Kjell und den autistischen Karl geht, die wie Geschwister aufwuchsen und immer noch vier Musketier-Fig\u00fcrchen aus Kindheitstagen in die H\u00f6he halten. Sie sind es, die lieben, experimentieren und in Gefahr geraten\". Thomas Gehringer vom Tagesspiegel findet: \"Bestechend ist die vielseitige Bildgestaltung (Ralf Noack), das Spiel mit Sch\u00e4rfe und Unsch\u00e4rfe, Farben und Licht. Hinzu kommen Unterwasser- und Drohnenbilder sowie Traumwelten im Graphic-Novel-Stil. Das Ensemble bietet eine interessante Generationen-Mischung aus zwei L\u00e4ndern, aus Etablierten (Liefers, Sch\u00fcttler), gro\u00dfartigen d\u00e4nischen Gast-Stars (Christensen, Lindhardt) und deutschen Nachwuchsdarstellern, die in h\u00e4ufig zweisprachigen Dialogen gefordert sind.\"\n"
}